\chapter{Tag 1 — Wenn ein Bit kippt: Prüfziffern und erste Fehlererkennung}

\begin{quote}
Reise-Ziel der zwei Wochen: verstehen, wie ein Datamatrix-Code Fehler
verkraftet (zerkratzte Pakete, dreckige Etiketten, schlechte Drucker).
Heute bauen wir das Fundament: \textbf{wie erkennt man überhaupt, dass
etwas schief gelaufen ist?}
\end{quote}

\section*{Lernziele für heute}

Am Ende von Tag 1 kannst du \dots

\begin{itemize}
\item erklären, warum Computer mehr Daten speichern, als sie eigentlich müssen
\item mit der Modulo-Rechnung umgehen
\item ein Paritätsbit von Hand und in Python berechnen
\item die Prüfziffer eines EAN-13-Strichcodes nachrechnen
\item konkret sagen, \textbf{welche Fehler ein Verfahren erkennt — und welche nicht}
\end{itemize}

Material: Bleistift, Radiergummi, kariertes Papier, ein Laptop mit
Python, ein Produkt mit Strichcode (Schokolade, Buch, Müslipackung —
egal).

% =============================================================
\section{Warum überhaupt Fehlerkorrektur? \normalfont(\textit{≈ 20 min})}
% =============================================================

Stell dir vor, du scannst an der Supermarktkasse eine Schokolade. Der
Strichcode ist zerkratzt, die Kassiererin hört kein „Piep“. Was tun?

\begin{enumerate}
\item \textbf{Erkennen}, dass der Scan kaputt ist → nochmal scannen.
\item \textbf{Korrigieren}: der Scanner rät die fehlende Stelle richtig
  → kein zweiter Scan nötig.
\end{enumerate}

Beides braucht \textbf{Redundanz}: wir speichern absichtlich mehr, als
nötig wäre. Der „Mehraufwand“ ist der Preis dafür, dass Daten auch
dann noch ankommen, wenn unterwegs etwas verloren geht.

\subsection*{Mini-Aufgabe (mündlich, 5 min)}

Sammelt zusammen 3 Situationen aus deinem Alltag, in denen Fehler in
Daten passieren können. (Tipps: SMS, WLAN, CD-Player, USB-Stick,
QR-Code im Bus, Banküberweisung \dots)

\subsection*{Die naivste Idee: dreimal schicken}

Wir senden jedes Bit \textbf{dreimal}:

\begin{verbatim}
Original:    1 0 1 1
Gesendet:    111 000 111 111
Empfangen:   111 010 111 111   ← in der Mitte ist 1 Bit gekippt
\end{verbatim}

Der Empfänger schaut bei jedem Dreierblock: „Welches Bit ist häufiger?“
→ Mehrheitsentscheid.

\begin{bleistiftuebung}{1}{Wiederholung als Code}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\item Welche der folgenden empfangenen Dreierblöcke werden korrekt zu
  $0$ oder $1$ zurückübersetzt?
  \texttt{111}, \texttt{010}, \texttt{001}, \texttt{110}, \texttt{000},
  \texttt{101}.
\item Wie viele Bitfehler pro Dreierblock kann das Verfahren
  \textbf{korrigieren}? Wie viele kann es nur \textbf{erkennen}?
\item Wie viel Prozent der gesendeten Bits sind „Verschwendung“
  (Redundanz)?
\item Diskutiert: warum verwendet niemand dieses Verfahren in der
  Praxis?
\end{enumerate}
\end{bleistiftuebung}

→ Wir wollen klüger sein als „dreimal schicken“. Auf geht's.

% =============================================================
\section{Mathe-Werkzeug: Modulo \normalfont(\textit{≈ 20 min})}
% =============================================================

Fast jedes Fehlerkorrektur-Verfahren rechnet mit \textbf{Modulo}. Es
lohnt sich, die fünf Minuten zu investieren.

$a \bmod n$ heißt: „was bleibt als Rest, wenn ich $a$ durch $n$ teile?“

\begin{verbatim}
17 mod 5  =  2     (denn 17 = 3·5 + 2)
23 mod 7  =  2
100 mod 13 = 9
\end{verbatim}

\textbf{Bild:} eine Uhr ist Modulo $12$. Wenn es 10 Uhr ist und du 5
Stunden wartest, ist es nicht 15 Uhr, sondern 3 Uhr. Also
$(10 + 5) \bmod 12 = 3$.

In Python ist Modulo der \texttt{\%}-Operator:

\begin{verbatim}
>>> 17 % 5
2
>>> (10 + 5) % 12
3
\end{verbatim}

\begin{bleistiftuebung}{2}{Modulo warmrechnen}
Berechne im Kopf oder auf Papier:

\begin{center}
\begin{tabular}{lc}
  \toprule
  Aufgabe & Ergebnis \\
  \midrule
  $29 \bmod 7$        & \\
  $100 \bmod 9$       & \\
  $1000 \bmod 11$     & \\
  $(47 + 38) \bmod 10$ & \\
  $(8 \cdot 7) \bmod 10$ & \\
  $0 \bmod 13$        & \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{bleistiftuebung}

\textbf{Wichtige Eigenschaft, die wir oft brauchen:}
\[
  (a + b) \bmod n \;=\; \big((a \bmod n) + (b \bmod n)\big) \bmod n
\]

Heißt: du darfst beim Rechnen jederzeit „$\bmod\, n$“ nehmen, ohne
dass das Ergebnis falsch wird. Das ist Gold wert, wenn die Zahlen
groß werden.

% =============================================================
\section{Das Paritätsbit — die einfachste Erkennung \normalfont(\textit{≈ 45 min})}
% =============================================================

Idee: wir hängen an unsere Daten \textbf{ein einziges Bit} an, und zwar
so, dass die Anzahl der Einsen am Ende \textbf{gerade} ist. Das nennt
man \emph{gerade Parität}.

Beispiel: Daten = \texttt{1011010} → drei Einsen, also ungerade → wir
hängen eine \texttt{1} an → \texttt{10110101}.

Beim Empfänger: Anzahl der Einsen zählen. Ist sie ungerade → Fehler
erkannt.

\begin{bleistiftuebung}{3}{Parität von Hand}
\begin{enumerate}[label=(\alph*), leftmargin=*]
\item Bestimme das Paritätsbit (gerade Parität) für:

  \begin{center}
  \begin{tabular}{ccc}
    \toprule
    Datenwort & Paritätsbit & Gesendetes 8-Bit-Wort \\
    \midrule
    1010101 & & \\
    1111000 & & \\
    0000001 & & \\
    1100110 & & \\
    0000000 & & \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \end{center}

\item Welche dieser empfangenen 8-Bit-Wörter sind \textbf{mit
  Sicherheit fehlerhaft} (gerade Parität vorausgesetzt)?

  \begin{verbatim}
  10110011
  11000001
  00000000
  01010100
  11111111
  \end{verbatim}

\item \textbf{Wichtigste Frage des Tages:} was passiert, wenn unterwegs
  \textbf{zwei} Bits kippen? Erkennt das Paritätsbit den Fehler?
  Begründe.

\item Die Parität erkennt also nur eine bestimmte Sorte Fehler.
  Beschreibe in einem Satz, welche.
\end{enumerate}
\end{bleistiftuebung}

\begin{werkzeugcheck}{Thonny einrichten}
Bevor wir den ersten Code schreiben, kurz das Werkzeug einrichten. Wir
nehmen \textbf{Thonny} — eine Python-Umgebung, die genau für Einsteiger
gemacht ist. Falls noch nicht installiert: \texttt{thonny.org} →
herunterladen → starten.
\end{werkzeugcheck}

\textbf{So sieht Thonny aus:}

\begin{itemize}
\item Oben der \textbf{Editor} — dort schreibst du dein Programm
  (mehrere Zeilen, wird gespeichert).
\item Unten die \textbf{Shell} — dort kannst du einzelne Befehle direkt
  ausprobieren, sie werden sofort ausgeführt. Perfekt zum Herumspielen.
\end{itemize}

\textbf{Die fünf Befehle, die du heute brauchst:}

\begin{center}
\begin{tabular}{@{}llp{4.8cm}@{}}
  \toprule
  Aktion & Tastenkombination & Zweck \\
  \midrule
  Neue Datei & \texttt{Strg + N} & Leeres Editor-Fenster \\
  Speichern & \texttt{Strg + S} & Code als \texttt{.py}-Datei sichern \\
  \textbf{Programm ausführen} & \textbf{\texttt{F5}} & Editor-Code starten \\
  Zeile testen & in Shell + Enter & Schnellprobe ohne Speichern \\
  Variable anschauen & Menü „Ansicht“ & Zeigt aktuelle Werte \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Erste Probe} (in der Shell):

\begin{verbatim}
>>> 2 + 3
5
>>> 17 % 5
2
>>> print("Hallo Greta")
Hallo Greta
\end{verbatim}

\textbf{Tipp — der Debugger:} Thonny hat einen wunderbaren Debug-Knopf
(das Käfer-Symbol). Damit lässt sich Code Schritt für Schritt
ausführen und du siehst, was bei jedem Schritt passiert. Heute brauchst
du das noch nicht, aber merken!

\begin{quote}
Wenn etwas nicht funktioniert: lies die rote Fehlermeldung ganz unten.
Sie zeigt meistens \textbf{die Zeile} und \textbf{das Problem}. Häufige
Stolperer: vergessenes \texttt{:} am Ende von \texttt{for}/\texttt{if}-Zeilen,
falsche Einrückung (Python ist da streng!), Tippfehler in Variablennamen.
\end{quote}

\begin{pythoneinheit}{1}{Paritätsprüfer bauen}
Lege in Thonny eine neue Datei an (\texttt{Strg + N}), speichere sie
als \texttt{paritaet.py}, tippe den Code unten ab und drücke
\texttt{F5} zum Ausführen:

\pythoncodeteil{tag1/paritaet.py}{pruefer}

\paragraph{Aufgabe 3.1 — Systematischer Test.}
Schreibe Code, der \textbf{jedes} mögliche 7-Bit-Datenwort durchgeht
(das sind 128), je ein Paritätsbit anhängt, dann \textbf{genau einen
Bitfehler} an jeder möglichen Position simuliert und prüft, ob die
Parität den Fehler erkennt.

Erwartetes Ergebnis: 100\,\% aller Einzelfehler werden erkannt.

\pythoncodeteil{tag1/paritaet.py}{kippe-bit}

Tipp: alle 128 Datenwörter bekommst du mit
\texttt{itertools.product([0,1], repeat=7)}.

\paragraph{Aufgabe 3.2 — Wo versagt das Verfahren?}
Mache das Gleiche, aber kippe \textbf{zwei} Bits gleichzeitig (an
verschiedenen Positionen). Welcher Anteil der Doppelfehler wird
erkannt?
\end{pythoneinheit}

% =============================================================
\section{EAN-13 — Prüfziffern aus dem echten Leben \normalfont(\textit{≈ 60 min})}
% =============================================================

Jetzt verlassen wir die 0/1-Welt und gehen ins echte Leben. Hol dir
bitte ein \textbf{Produkt mit Strichcode} vom Schreibtisch oder aus
der Küche.

Unten am Strichcode stehen 13 Ziffern. Das ist der \textbf{EAN-13}
(European Article Number). Er steckt auf fast jedem Konsumgut der
Welt.

\begin{verbatim}
4 0 0 6 3 8 1 3 3 3 9 3 1
└────── 12 Datenziffern ──────┘ │
                                Prüfziffer
\end{verbatim}

\subsection*{Wie wird die Prüfziffer berechnet?}

\begin{enumerate}
\item Multipliziere die ersten 12 Ziffern abwechselnd mit \textbf{1}
  und \textbf{3} (1.\ Ziffer $\times 1$, 2.\ Ziffer $\times 3$,
  3.\ Ziffer $\times 1$, \dots).
\item Bilde die Summe.
\item \textbf{Prüfziffer $= (10 - (\text{Summe} \bmod 10)) \bmod 10$.}
\end{enumerate}

\subsection*{Beispiel: 5 9 0 1 2 3 4 1 2 3 4 5 ?}

\begin{verbatim}
5·1 + 9·3 + 0·1 + 1·3 + 2·1 + 3·3 + 4·1 + 1·3 + 2·1 + 3·3 + 4·1 + 5·3
=  5 +  27 +  0 +  3 +  2 +  9 +  4 +  3 +  2 +  9 +  4 + 15
=  83

83 mod 10 = 3
10 − 3   = 7
\end{verbatim}

Die Prüfziffer ist also \textbf{7}, der vollständige EAN-13 lautet
\textbf{5 9 0 1 2 3 4 1 2 3 4 5 7}.

\begin{bleistiftuebung}{4}{Echte Codes nachrechnen}
\begin{enumerate}[label=(\alph*), leftmargin=*]
\item Schnapp dir das Produkt vom Tisch, schreibe die 13 Ziffern auf,
  \textbf{decke die letzte Ziffer ab} und rechne sie aus. Stimmt sie
  mit der gedruckten überein?
\item Berechne die Prüfziffer für diese 12 Datenziffern:
  \texttt{400638133393}. \emph{(Tipp: es ist eine deutsche EAN; das
  \texttt{4} zeigt das Herkunftsland.)}
\item Hier sind drei EAN-13. Genau einer davon ist gefälscht — welcher?
  \begin{itemize}
  \item \texttt{4006381333931}
  \item \texttt{9783446435001}
  \item \texttt{4012345678902}
  \end{itemize}
\end{enumerate}
\end{bleistiftuebung}

\begin{pythoneinheit}{2}{Der EAN-13-Validator}
\pythoncodeteil{tag1/ean13.py}{validator}

\paragraph{Aufgabe 4.1 — Eigenes Produkt.}
Tippe deinen echten EAN-13 in die Funktion ein. Wenn du \texttt{False}
siehst, hast du dich verschrieben — schau nochmal hin.
\end{pythoneinheit}

% =============================================================
\section{Was EAN-13 \emph{nicht} erkennt \normalfont(\textit{≈ 30 min})}
% =============================================================

Das Spannende kommt jetzt: jedes Verfahren hat \textbf{blinde Flecken}.
Bei der Parität waren es Doppelfehler. Bei EAN-13 ist es subtiler.

\begin{bleistiftuebung}{5}{Erste Vermutungen}
\begin{enumerate}[label=(\alph*), leftmargin=*]
\item Behauptung: \emph{„EAN-13 erkennt jeden Tippfehler in einer
  einzelnen Ziffer.“} Stimmt das? Versuche, einen Gegenbeweis zu
  finden, indem du in \texttt{4006381333931} eine einzelne Ziffer
  veränderst und nachrechnest. Probiere mehrere.
\item Tippfehler \#2: \textbf{Zifferndreher} (zwei benachbarte Ziffern
  vertauscht). Aus \texttt{4006381333931} wird zum Beispiel
  \texttt{0406381333931}. Rechne nach, ob die Prüfziffer das merkt.
\item Probiere mehrere Zifferndreher aus. Findest du einen, den EAN-13
  \textbf{nicht} erkennt?
\end{enumerate}
\end{bleistiftuebung}

\begin{pythoneinheit}{3}{Mit Brute Force die blinden Flecken finden}
Computer machen sowas viel schneller als wir. Lass den Computer
\textbf{alle möglichen Vertauschungen benachbarter Ziffern}
systematisch testen:

\pythoncodeteil{tag1/ean13.py}{zifferndreher}

\paragraph{Aufgabe 5.1.}
Lass das Skript laufen. Welche Position(en) tauchen auf?

\paragraph{Aufgabe 5.2 — Das Muster finden.}
Schau dir die Stellen, an denen ein Zifferndreher \emph{nicht} erkannt
wird, genau an. Was haben die beiden vertauschten Ziffern gemeinsam?

\begin{quote}
Hinweis: es hat mit ihrer \textbf{Differenz} zu tun.
\end{quote}

\paragraph{Aufgabe 5.3 — Wie viele Einzelfehler werden erkannt?}
Schreibe Code, der für einen gültigen EAN-13 alle möglichen
Einzelfehler durchprobiert (jede der 13 Stellen kann zu jeder anderen
der 9 Ziffern verändert werden — das sind $13 \times 9 = 117$
Möglichkeiten) und zählt, wie viele davon erkannt werden.
\end{pythoneinheit}

% =============================================================
\section{Reflexion und Ausblick \normalfont(\textit{≈ 15 min})}
% =============================================================

\subsection*{Was wir heute gelernt haben}

\begin{itemize}
\item Fehlerkorrektur kostet \textbf{Redundanz} — die Frage ist, wie
  clever man sie nutzt.
\item \textbf{Modulo} ist das Universalwerkzeug, weil es Zahlen klein
  hält.
\item \textbf{Parität} erkennt jeden Einzelfehler, aber keinen
  Doppelfehler. Sie kann nicht korrigieren.
\item \textbf{EAN-13} erkennt jeden Einzelfehler, aber genau die Hälfte
  der Zifferndreher bleibt unentdeckt.
\item Verfahren testet man am besten \textbf{systematisch mit Brute
  Force} — Computer sind dafür perfekt.
\end{itemize}

\subsection*{Drei Fragen zum Mitnehmen}

\begin{enumerate}
\item Warum ist es eigentlich nicht trivial, einen Fehler nicht nur zu
  erkennen, sondern auch zu \textbf{korrigieren}?
\item Wenn EAN-13 Zifferndreher mit Differenz 5 nicht erkennt — könnte
  man das Verfahren so verbessern, dass es das doch tut? Was müsste
  man ändern?
\item Wie viele Datenziffern bräuchten wir wohl, um einen einzelnen
  Fehler nicht nur zu erkennen, sondern auch zu \textbf{korrigieren}?
\end{enumerate}

\subsection*{Vorschau Tag 2}

Morgen schauen wir uns weitere Prüfziffer-Verfahren aus der Praxis an:
die \textbf{ISBN-10} (mit Modulo 11 und einem Trick für
1-Ziffer-Korrektur), den \textbf{Luhn-Algorithmus} für Kreditkarten
— und die zentrale Frage: \textbf{wie viel Redundanz brauche ich, um
einen Fehler nicht nur zu finden, sondern selbst zu reparieren?} Damit
landen wir beim Begriff der \textbf{Hamming-Distanz} — und sind nur
noch ein paar Tage von Reed-Solomon und Datamatrix entfernt.

