\chapter{Tag 2 — Cleverere Prüfziffern und der Sprung zum Korrigieren}

\begin{quote}
Gestern haben wir Fehler \textbf{erkannt}. Heute wagen wir den größeren
Schritt: wir wollen sie \textbf{reparieren}. Dazu lernen wir zuerst
zwei Verfahren aus dem echten Leben kennen (ISBN-10, Luhn) und stoßen
dabei auf den zentralen Begriff der Fehlerkorrektur überhaupt: die
\textbf{Hamming-Distanz}.
\end{quote}

\section*{Lernziele für heute}

Am Ende von Tag 2 kannst du \dots

\begin{itemize}
\item die ISBN-10-Prüfziffer berechnen und erklären, warum sie
  Zifferndreher \emph{immer} erkennt
\item mit dem Luhn-Algorithmus eine Kreditkartennummer prüfen
\item den Unterschied zwischen \emph{Integritätsprüfung} und
  \emph{Sicherheit} erklären
\item die \textbf{Hamming-Distanz} zwischen zwei Wörtern berechnen
\item aus der Hamming-Distanz ableiten, wie viele Fehler ein Code
  erkennen oder korrigieren kann
\item erklären, wieso der Wiederholungscode $(000, 111)$ 1 Fehler
  korrigieren kann
\end{itemize}

Material: Bleistift, kariertes Papier, Thonny. Optional: ein altes
Buch mit ISBN-10 (10-stellig, vor 2007 gedruckt).

% =============================================================
\section{ISBN-10 — Wenn 10 Symbole nicht reichen \normalfont(\textit{$\approx$ 45 min})}
% =============================================================

Bis 2007 hatten Bücher eine 10-stellige \textbf{ISBN-10}. (Heute haben
sie eine ISBN-13, die nach genau dem EAN-13-Schema von gestern
funktioniert.) Die ISBN-10 ist mathematisch deutlich raffinierter —
und sie kann etwas, was EAN-13 nicht kann.

\subsection*{So wird die Prüfziffer berechnet}

Bei einer ISBN-10 sind die ersten 9 Ziffern Daten, die 10. ist die
Prüfziffer.

\begin{enumerate}
\item Multipliziere die Ziffern an Position 1, 2, 3, \dots, 9 mit den
  Gewichten \textbf{10, 9, 8, \dots, 2}.
\item Bilde die Summe.
\item \textbf{Prüfziffer $= (11 - (\text{Summe} \bmod 11)) \bmod 11$.}
\end{enumerate}

Bei EAN-13 war es Modulo \textbf{10}. Hier ist es Modulo \textbf{11}.
Das ist der entscheidende Unterschied — und er hat eine merkwürdige
Konsequenz.

\subsection*{Beispiel: 3 - 4 4 6 - 4 3 5 0 0 - ?}

\begin{verbatim}
3·10 + 4·9 + 4·8 + 6·7 + 4·6 + 3·5 + 5·4 + 0·3 + 0·2
= 30 + 36 + 32 + 42 + 24 + 15 + 20 +  0 +  0
= 199

199 mod 11 = 1     (denn 199 = 18·11 + 1)
11 − 1     = 10
\end{verbatim}

Hoppla — die Prüfziffer ist \textbf{10}. Aber 10 ist keine einzelne
Ziffer! Was tun?

\textbf{Lösung:} man schreibt ein \textbf{X} (römisch zehn). Vollständige
ISBN-10: \texttt{3-446-43500-X}.

Damit hat die ISBN-10 plötzlich \textbf{elf mögliche Symbole} für die
Prüfziffer (0–9 und X), obwohl die Daten selbst nur aus zehn Ziffern
bestehen. Das fühlt sich seltsam an — ist aber nötig, damit die
Mathematik aufgeht. Merk dir das! In ein paar Tagen, wenn wir bei
Reed-Solomon ankommen, sehen wir genau dasselbe Phänomen in groß: Codes
brauchen oft mehr Symbole als die Daten.

\begin{bleistiftuebung}{1}{ISBN-10 nachrechnen}
\begin{enumerate}[label=(\alph*), leftmargin=*]
\item Hol dir ein altes Buch mit ISBN-10 vom Regal (oder nimm eine aus
  dem Internet). Decke die letzte Stelle ab und rechne sie aus.
\item Berechne die Prüfziffer für die Datenziffern \texttt{0306406152}.
  (Das ist eine berühmte ISBN — kennst du das Buch? Frag nach dem
  Praktikum mal Google. Das \texttt{61} im siebten Kapitel ist
  Pflichtlektüre für jede Informatikerin.)
\item Berechne die Prüfziffer für \texttt{097522980}. Was ist die
  Prüfziffer?
\end{enumerate}
\end{bleistiftuebung}

\subsection*{Warum ist Modulo 11 schlauer als Modulo 10?}

Erinnere dich an gestern: EAN-13 erkennt Zifferndreher zwischen
Nachbarn nur dann, wenn die Differenz der beiden Ziffern \textbf{nicht
5} ist. Das ist ärgerlich — immerhin 11\,\% aller Zifferndreher
bleiben unentdeckt.

Bei ISBN-10 ist das anders. Die Behauptung lautet:

\begin{quote}
\textbf{ISBN-10 erkennt jeden Zifferndreher zwischen zwei beliebigen
Positionen.}
\end{quote}

Beachte: nicht nur Nachbarn, sondern \textbf{alle} Vertauschungen!
Das ist deutlich stärker als EAN-13.

\begin{bleistiftuebung}{2}{Den Beweis mitdenken}
\begin{enumerate}[label=(\alph*), leftmargin=*]
\item Stell dir vor, in einer gültigen ISBN-10 werden die Ziffern an
  Position $i$ und $j$ vertauscht (sagen wir, die Ziffern sind $a$ und
  $b$, mit $a \ne b$). Wie verändert sich die gewichtete Summe?

  \begin{quote}
  Tipp: vorher steht in der Summe $a \cdot (11 - i) + b \cdot (11 - j)$.
  Nachher steht da $b \cdot (11 - i) + a \cdot (11 - j)$. Bilde die
  Differenz.
  \end{quote}

\item Du solltest auf eine Differenz der Form $(a - b) \cdot (j - i)$
  gekommen sein. Damit der Tausch unentdeckt bleibt, müsste diese
  Differenz durch \textbf{11} teilbar sein. Warum ist das praktisch
  unmöglich?

  \begin{quote}
  Tipp: 11 ist eine \textbf{Primzahl}. Was heißt das für Produkte?
  \end{quote}

\item Was wäre, wenn wir Modulo 10 nehmen würden statt Modulo 11?
  Warum funktioniert das Argument dann nicht mehr?
\end{enumerate}
\end{bleistiftuebung}

\begin{pythoneinheit}{1}{ISBN-10-Validator}
Lege in Thonny eine neue Datei \texttt{isbn10.py} an:

\pythoncodeteil{tag2/isbn10.py}{validator}

\paragraph{Aufgabe 1.1 — Selbst Zifferndreher testen.}
Schreibe (analog zu gestern) eine Funktion, die für eine gültige
ISBN-10 \textbf{alle möglichen Vertauschungen zweier Positionen}
durchprobiert und zählt, wie viele unentdeckt bleiben. Erwartung:
\textbf{0}.

Tipp: die letzte Position (Index 9) kann das Symbol \texttt{X} sein.
Sei beim Tauschen vorsichtig. Eine pragmatische Lösung: tausche nur,
wenn beide Positionen Ziffern (kein \texttt{X}) enthalten.
\end{pythoneinheit}

\subsection*{Bonus-Trick: ISBN-10 kann eine fehlende Ziffer rekonstruieren}

Stell dir vor, ein Fettfleck verdeckt \textbf{eine} Ziffer einer
ISBN-10. Du kannst die fehlende Ziffer ausrechnen!

\begin{bleistiftuebung}{3}{Detektivarbeit}
Hier ist eine ISBN-10, bei der die Ziffer an Position 5 (das
\texttt{?}) durch einen Tropfen Tee unleserlich geworden ist:

\begin{center}
\texttt{0-30?-40615-2}
\end{center}

Finde die fehlende Ziffer.

\begin{quote}
Tipp: du kennst die Summe modulo 11, die rauskommen muss (nämlich so,
dass die Prüfziffer am Ende stimmt). Stelle eine Gleichung auf und
löse nach \texttt{?} auf.
\end{quote}
\end{bleistiftuebung}

\textbf{Das ist Gretas erste echte Korrektur!} Bisher hatten wir nur
Erkennung. Mit ISBN-10 können wir tatsächlich eine fehlende Ziffer
\textbf{rekonstruieren} — sofern wir wissen, \emph{welche} Ziffer
fehlt.

\begin{quote}
Achtung: wenn wir nicht wissen, \emph{welche} Ziffer fehlt (sondern
nur, dass irgendwo ein Fehler ist), können wir nicht korrigieren. Das
geht erst mit cleveren Verfahren wie Hamming-Codes (morgen!) oder
Reed-Solomon.
\end{quote}

% =============================================================
\section{Luhn-Algorithmus — Kreditkarten und der Trick mit der Quersumme \normalfont(\textit{$\approx$ 30 min})}
% =============================================================

Hol mal eine Kreditkarte raus (oder schau dir eine im Internet an).
Die 16-stellige Nummer trägt eine Prüfziffer am Ende, berechnet mit
dem \textbf{Luhn-Algorithmus}, benannt nach Hans Peter Luhn (IBM,
1954).

\subsection*{Wie es funktioniert}

\begin{enumerate}
\item Beginne \textbf{rechts} (bei der Prüfziffer) und gehe nach links.
\item \textbf{Verdopple jede zweite Ziffer}, beginnend mit der
  zweitletzten.
\item Wenn beim Verdoppeln eine zweistellige Zahl rauskommt
  ($\ge 10$), bilde die \textbf{Quersumme} (z.\,B.\
  $16 \to 1 + 6 = 7$).
\item Bilde die Summe aller (manche verdoppelt, manche nicht) Ziffern.
\item Eine Nummer ist gültig, wenn die Summe durch \textbf{10} teilbar
  ist.
\end{enumerate}

\subsection*{Beispiel: 4539 1488 0343 6467}

Ziffern (von links): \texttt{4 5 3 9 1 4 8 8 0 3 4 3 6 4 6 7}

Markieren wir die Ziffern, die verdoppelt werden (jede zweite von
rechts, beginnend mit der zweitletzten):

\begin{verbatim}
Position:    1  2  3  4  5  6  7  8  9 10 11 12 13 14 15 16
Ziffer:      4  5  3  9  1  4  8  8  0  3  4  3  6  4  6  7
Verdoppeln?  ×     ×     ×     ×     ×     ×     ×     ×
\end{verbatim}

Verdoppelte Ziffern ($\times 2$, dann Quersumme falls $\ge 10$):
\begin{itemize}
\item $4 \cdot 2 = 8$
\item $3 \cdot 2 = 6$
\item $1 \cdot 2 = 2$
\item $8 \cdot 2 = 16 \to 1 + 6 = 7$
\item $0 \cdot 2 = 0$
\item $4 \cdot 2 = 8$
\item $6 \cdot 2 = 12 \to 1 + 2 = 3$
\item $6 \cdot 2 = 12 \to 3$
\end{itemize}

Nicht verdoppelt: $5, 9, 4, 8, 3, 3, 4, 7$.

Summe: $(8+6+2+7+0+8+3+3) + (5+9+4+8+3+3+4+7) = 37 + 43 = \mathbf{80}$.

$80 \bmod 10 = 0$ → \textbf{gültig} \checkmark

\begin{bleistiftuebung}{4}{Luhn von Hand}
\begin{enumerate}[label=(\alph*), leftmargin=*]
\item Prüfe die Nummer \texttt{4716 7300 5852 1908}. Ist sie gültig?
\item Erfinde eine 15-stellige Zahl deiner Wahl. Berechne die fehlende
  Prüfziffer (die 16.\ Ziffer), so dass die ganze Nummer Luhn-gültig
  wird.
\item Eine Kassiererin tippt eine Nummer mit \textbf{einem
  Tippfehler} in einer einzigen Ziffer ein. Erkennt Luhn das? Probier
  es aus, indem du in der Nummer aus (a) eine Ziffer veränderst und
  nachrechnest.
\end{enumerate}
\end{bleistiftuebung}

\subsection*{Warum die Quersumme?}

Hier liegt der eigentliche Witz von Luhn. Stell dir vor, wir würden
\textbf{nicht} die Quersumme nehmen, sondern einfach die verdoppelte
Zahl als Ganzes in die Summe schreiben. Dann wäre $8 \cdot 2 = 16$
und $3 \cdot 2 = 6$ — sehr unterschiedlich. Mit Quersumme wird daraus
$7$ und $6$ — fast gleich.

Das ist \emph{genau} gewollt: mit Quersumme entspricht das Verdoppeln
einer cleveren Abbildung von 0–9 auf 0–9, die einen wichtigen
Zifferndreher-Fall mit abdeckt. Wir sparen uns hier die genaue
Analyse, aber die Praxis-Bilanz ist:

\begin{quote}
Luhn erkennt \textbf{jeden Einzelfehler} und \textbf{die meisten
Zifferndreher} zwischen Nachbarn.
\end{quote}

(Genau genommen: alle Zifferndreher zwischen Nachbarn \emph{außer}
der Vertauschung 0↔9. Greta darf das gerne in der Bonus-Aufgabe
nachprüfen.)

\begin{pythoneinheit}{2}{Luhn-Validator}
\pythoncodeteil{tag2/luhn.py}{validator}

\begin{quote}
\textbf{Mini-Trick erklärt:} wenn $d \cdot 2$ zweistellig wird (also
zwischen 10 und 18), dann ist die Quersumme genau $d \cdot 2 - 9$.
Probier es aus: $8 \cdot 2 = 16$, Quersumme $1+6 = 7$, und $16 - 9 =
7$ \checkmark. Spart eine Zeile Code.
\end{quote}

\paragraph{Aufgabe 2.1 — Welche Tippfehler erkennt Luhn nicht?}
Bau (analog zu Tag 1) einen Brute-Force-Test, der für eine Luhn-gültige
Nummer \textbf{alle benachbarten Zifferndreher} durchprobiert. Welche
bleiben unentdeckt?
\end{pythoneinheit}

\subsection*{Praxis-Einschub: Prüfziffer $\ne$ Sicherheit}

\textbf{Hier ist eine wichtige Frage:} wenn die Luhn-Prüfziffer
öffentlich bekannt ist (jeder kann sie ausrechnen), warum schützt sie
überhaupt irgendwas?

Die Antwort: sie schützt \textbf{nicht vor Fälschung}, sondern vor
\textbf{Tippfehlern}.

\begin{itemize}
\item Eine Luhn-gültige Kreditkartennummer auszudenken ist trivial
  (Greta hat das in Aufgabe 4(b) gemacht). Aber: damit man tatsächlich
  Geld abbuchen könnte, müsste die ausgedachte Nummer auch in einer
  echten Datenbank existieren \emph{und} Greta müsste das CVV
  (3-stellige Zahl auf der Rückseite) und das Ablaufdatum kennen.
\item Was Luhn aber tut: wenn ein Online-Shop eine Nummer empfängt,
  kann er \textbf{schon im Browser} prüfen, ob die 16 Ziffern
  überhaupt eine valide Form haben. Spart eine Anfrage an die Bank.
\end{itemize}

Diese Unterscheidung ist wichtig:
\begin{itemize}
\item \textbf{Integritätsprüfung} (Hamming, Parität, ISBN, EAN, Luhn,
  später Reed-Solomon): „sind die Daten unterwegs verfälscht worden?“
\item \textbf{Sicherheit / Authentizität} (kryptographische Signaturen,
  Hashes, MACs): „kommen die Daten wirklich von dem, von dem ich
  glaube, dass sie kommen? Hat jemand sie absichtlich manipuliert?“
\end{itemize}

Datamatrix-Codes haben Reed-Solomon-Korrektur drin — das ist
\textbf{Integrität}, nicht Sicherheit. Ein Fälscher kann ohne Probleme
einen gültigen Datamatrix mit erfundenem Inhalt drucken. Wenn ein
Hersteller will, dass seine Codes auch gegen Fälschung schützen, muss
er \textbf{zusätzlich} etwas Kryptographisches einbauen (z.\,B.\ eine
digitale Signatur, die im Inhalt steht).

\begin{quote}
Lass dieses Thema kurz wirken. Es ist eine der Sachen, die in der
Praxis ständig verwechselt werden — auch von Erwachsenen mit Krawatte.
\end{quote}

% =============================================================
\section{Hamming-Distanz — Die zentrale Idee, endlich \normalfont(\textit{$\approx$ 60 min})}
% =============================================================

Bis jetzt haben wir Verfahren \emph{angeschaut} und ihre Eigenschaften
(welche Fehler erkannt werden, welche nicht) ausprobiert. Jetzt kommt
der Begriff, der erklärt, \textbf{warum} das alles funktioniert. Er
ist erstaunlich einfach.

\subsection*{Definition}

Die \textbf{Hamming-Distanz} zwischen zwei gleich langen Wörtern ist
die Anzahl der Stellen, an denen sie sich unterscheiden.

\begin{verbatim}
1011010
1001110
^  ^^      drei Unterschiede → Hamming-Distanz = 3
\end{verbatim}

Die Hamming-Distanz funktioniert nicht nur für Bits, sondern für jedes
Alphabet:

\begin{verbatim}
KATZE
KASSE
  ^^       Hamming-Distanz = 2
\end{verbatim}

\begin{bleistiftuebung}{5}{Distanzen rechnen}
Berechne:

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
  \toprule
  Wort A & Wort B & Distanz \\
  \midrule
  \texttt{1011010}  & \texttt{1011010}  & \\
  \texttt{0000}     & \texttt{1111}     & \\
  \texttt{11001100} & \texttt{10101010} & \\
  HUND              & RUND              & \\
  TANNE             & KANNE             & \\
  \texttt{0000000}  & \texttt{1111111}  & \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{bleistiftuebung}

\subsection*{Die Schlüsselidee: Mindestdistanz eines Codes}

Ein \textbf{Code} ist einfach eine Menge gültiger Codewörter. Beispiel:
der Wiederholungscode $(3,1)$ hat zwei Codewörter:

\begin{verbatim}
000   ← steht für 0
111   ← steht für 1
\end{verbatim}

Die Hamming-Distanz zwischen \texttt{000} und \texttt{111} ist
\textbf{3}. Das ist die \textbf{Mindestdistanz} dieses Codes (mit nur
zwei Codewörtern gibt es eh nur eine Distanz).

Ein anderes Beispiel: der Paritätscode mit 3 Datenbits + 1
Paritätsbit. Codewörter:

\begin{verbatim}
0000  0011  0101  0110  1001  1010  1100  1111
\end{verbatim}

Was ist die kleinste Distanz zwischen je zwei dieser acht Wörter?

\begin{bleistiftuebung}{6}{Mindestdistanz finden}
\begin{enumerate}[label=(\alph*), leftmargin=*]
\item Berechne die Distanzen zwischen einigen Paaren von Codewörtern
  aus der Paritätscode-Tabelle oben. Was ist die kleinste, die du
  findest?
\item Vergleiche dein Ergebnis mit dem Wiederholungscode
  $(000, 111)$. Welcher Code hat die größere Mindestdistanz?
\end{enumerate}
\end{bleistiftuebung}

\subsection*{Die Magie der Mindestdistanz}

Hier ist die zentrale Erkenntnis des Tages. Sie sieht so aus:

\begin{quote}
Wenn die \textbf{Mindestdistanz} eines Codes $d$ ist, dann
\begin{itemize}
\item kann der Code $d - 1$ \textbf{Fehler erkennen}, und
\item kann der Code $\lfloor (d-1)/2 \rfloor$ \textbf{Fehler korrigieren}.
\end{itemize}
\end{quote}

(Das $\lfloor \cdot \rfloor$ heißt „abrunden“. Bei $d = 3$ ist
$\lfloor (3-1)/2 \rfloor = \lfloor 1 \rfloor = 1$. Bei $d = 4$ wäre es
ebenfalls 1. Bei $d = 5$ wären es 2.)

\subsection*{Warum das so ist — das Inselbild}

Stell dir vor, jedes mögliche Bitwort einer Länge ist ein Punkt.
Gültige Codewörter sind „Inseln“. Wenn unterwegs Bits kippen, springt
das Wort von seiner Insel weg in Richtung Meer.

\begin{itemize}
\item Bei Mindestdistanz \textbf{3} sind alle Inseln mindestens 3
  Schritte voneinander entfernt. Wenn 1 Bit kippt, landet das Wort 1
  Schritt weg von seiner Insel — aber immer noch mindestens 2 Schritte
  weg von jeder \emph{anderen} Insel. Der Empfänger weiß: „die
  nächstgelegene Insel ist die richtige.“ → \textbf{1 Fehler
  korrigierbar}.
\item Wenn 2 Bits kippen (Distanz 2 weg vom Original), könnte das
  Wort theoretisch genau in der Mitte zwischen zwei Inseln landen.
  Wir können dann zwar erkennen, dass etwas falsch ist (das Wort
  liegt nicht auf einer Insel), aber \textbf{nicht eindeutig
  korrigieren}. → \textbf{2 Fehler erkennbar}.
\end{itemize}

Daher: Distanz 3 = 1 korrigierbar oder 2 erkennbar (aber nicht beides
gleichzeitig).

\begin{bleistiftuebung}{7}{Anwenden}
Fülle die Tabelle aus:

\begin{center}
\begin{tabular}{lccc}
  \toprule
  Code & Mindestdistanz & Fehler erkennbar & Fehler korrigierbar \\
  \midrule
  Paritätscode (3+1 Bit) & & & \\
  Wiederholungscode $(3,1)$ & & & \\
  Wiederholungscode $(5,1)$ & & & \\
  Wiederholungscode $(7,1)$ & & & \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Was beobachtest du beim Vergleich der Wiederholungscodes? Wie wächst
die Korrekturkraft mit der Länge?
\end{bleistiftuebung}

\begin{pythoneinheit}{3}{Hamming-Distanz selbst berechnen}
\pythoncodeteil{tag2/hamming_distanz.py}{distanz}

\paragraph{Aufgabe 3.1 — Mindestdistanz eines Codes.}
Schreibe eine Funktion \texttt{mindestdistanz(codewoerter)}, die eine
Liste von Codewörtern bekommt und die kleinste Hamming-Distanz
zwischen je zwei davon zurückliefert.

\paragraph{Aufgabe 3.2 — Fehlerkorrektur per Brute Force.}
Greift Distanz wirklich? Lass uns das überprüfen.

\pythoncodeteil{tag2/hamming_distanz.py}{korrektur}

Lass den Code laufen. Erwartung: 6/6, also 100\,\%.

\paragraph{Aufgabe 3.3 — Was passiert bei 2 Fehlern?}
Erweitere den Test, sodass \textbf{2 Bits} gleichzeitig kippen. Wie
viel Prozent werden noch richtig korrigiert?

\begin{quote}
Tipp: \texttt{itertools.combinations(range(3), 2)} liefert alle Paare
$(0,1), (0,2), (1,2)$.
\end{quote}

Du wirst sehen: deutlich weniger — bei Distanz 3 ist 1 Fehler die
garantierte Korrekturkraft, mehr nicht.
\end{pythoneinheit}

% =============================================================
\section{Reflexion und Ausblick \normalfont(\textit{$\approx$ 15 min})}
% =============================================================

\subsection*{Was wir heute gelernt haben}

\begin{itemize}
\item \textbf{ISBN-10} ist EAN-13 in schlauer: Modulo 11 statt 10.
  Dadurch werden \emph{alle} Zifferndreher (nicht nur benachbarte)
  erkannt — um den Preis, dass manchmal das Symbol „X“ als Prüfziffer
  nötig ist.
\item ISBN-10 kann sogar \textbf{eine fehlende Ziffer rekonstruieren}
  — sofern man weiß, welche Position fehlt. Das ist erste echte
  Korrektur.
\item \textbf{Luhn} für Kreditkarten ist clever konstruiert
  (Verdoppeln + Quersumme), aber nur eine Integritätsprüfung. Vor
  Fälschung schützt sie nicht — das wäre ein anderes Werkzeug
  (Kryptographie).
\item Die \textbf{Hamming-Distanz} ist \emph{das} zentrale Maß für
  Codes: je größer die Mindestdistanz, desto mehr Fehler kann ein Code
  erkennen oder korrigieren.
\item Konkret: Mindestdistanz $d$ → bis zu $d-1$ \textbf{Fehler
  erkennbar}, bis zu $\lfloor (d-1)/2 \rfloor$ \textbf{korrigierbar}.
\end{itemize}

\subsection*{Knobelaufgabe als Cliffhanger für Tag 3}

Wir haben gesehen: Wiederholungscode $(3,1)$ korrigiert 1 Fehler,
kostet aber 67\,\% Redundanz. Wiederholungscode $(5,1)$ korrigiert 2
Fehler, kostet 80\,\% Redundanz. Das ist ziemlich teuer.

\textbf{Frage:} du hast 4 Datenbits. Wie viele Prüfbits brauchst du
\textbf{mindestens}, damit du jeden Einzel-Bitfehler korrigieren
kannst?

\begin{quote}
Tipp 1: es gibt $2^4 = 16$ mögliche Datenwörter. Jedes davon plus
seine 1-Bit-Nachbarn muss eindeutig zu \emph{seinem} Codewort gehören.

Tipp 2: wie viele 1-Bit-Nachbarn hat ein Wort der Länge 7?
\end{quote}

Versuche, die Antwort vor Tag 3 zu finden. Morgen lösen wir es
gemeinsam — und bauen den ersten echten fehlerkorrigierenden Code:
den \textbf{(7,4)-Hamming-Code}.

\subsection*{Vorschau Tag 3}

Morgen lernst du den Mann kennen, der dieses Verfahren erfunden hat
(Richard Hamming, ein leicht genervter Mathematiker an einem
Lochkarten-Wochenende), und du baust seinen Code selbst — mit
Bleistift, drei überlappenden Kreisen und Python. Am Ende kannst du
\textbf{4 Datenbits in 7 Bits codieren}, und dein Decoder zeigt dir
nicht nur, \emph{dass} ein Fehler passiert ist, sondern \textbf{an
welcher Position} — und korrigiert ihn automatisch.

