\chapter{Tag 3 — Hamming-Codes}

\begin{quote}
Heute baust du selbst einen Code, der Fehler nicht nur findet, sondern
repariert. Mit Bleistift, drei überlappenden Kreisen und Python. Am Ende
kannst du \textbf{4 Datenbits in 7 Bits codieren}, und dein Decoder
zeigt dir nicht nur, \emph{dass} ein Fehler passiert ist, sondern
\textbf{an welcher Position} — und korrigiert ihn automatisch.
\end{quote}

\section*{Lernziele für heute}

Am Ende von Tag 3 kannst du \dots

\begin{itemize}
\item die \textbf{Hamming-Schranke} ableiten und damit ausrechnen, wie
  viele Prüfbits du für $k$ Datenbits brauchst
\item den \textbf{(7,4)-Hamming-Code} mit drei überlappenden Kreisen
  konstruieren
\item erklären, warum die binäre Position eines Bits darüber entscheidet,
  von welchen Prüfbits es überwacht wird
\item ein 4-Bit-Datenwort in 7 Bits \textbf{codieren} und ein
  7-Bit-Codewort \textbf{dekodieren}
\item bei einem Bitfehler die fehlerhafte Position \textbf{berechnen}
  und korrigieren
\item den Code in Python implementieren und systematisch testen
\end{itemize}

Material: Bleistift, kariertes Papier, Buntstifte (drei verschiedene
Farben sind hilfreich für die Kreise!), Thonny.

% =============================================================
\section{Wie viele Prüfbits brauchen wir mindestens? \normalfont(\textit{≈ 30 min})}
% =============================================================

Erinnere dich an die Knobelaufgabe vom Vortag: \emph{Du hast 4
Datenbits. Wie viele Prüfbits brauchst du mindestens, damit du jeden
Einzel-Bitfehler korrigieren kannst?}

Lass uns das systematisch angehen.

\subsection*{Die Idee: jedes Codewort braucht „Platz“ um sich herum}

Bei $n$ Bits insgesamt gibt es $2^n$ mögliche Wörter. Jedes davon kann
entweder ein gültiges Codewort sein oder ein „verzerrtes“ Codewort
(nach einem Fehler).

Wir wollen, dass jedes empfangene 7-Bit-Wort eindeutig zu \textbf{einem}
Codewort gehört — auch wenn unterwegs ein Bit gekippt ist. Das heißt:

\begin{itemize}
\item Jedes gültige Codewort belegt \textbf{eine Position} im Raum
  aller $2^n$ Wörter.
\item Plus seine \textbf{$n$ direkten Nachbarn} (für jeden möglichen
  Einzelfehler eine Position).
\item Macht \textbf{$n+1$ Positionen pro Codewort}, die ihm „gehören“
  müssen.
\end{itemize}

\begin{bleistiftuebung}{1}{Die Hamming-Schranke}
\begin{enumerate}[label=(\alph*), leftmargin=*]
\item Wir haben $2^k$ Datenwörter (für $k = 4$ also 16 Stück), und
  jedes Codewort braucht $n+1$ Positionen für sich. Stelle die
  Ungleichung auf, die erfüllt sein muss, damit alle Codewörter und
  ihre Nachbarn nicht überlappen.

  \begin{quote}
  Tipp: $2^k$ Codewörter mal $(n+1)$ Positionen $\le$ Gesamtzahl der
  Wörter.
  \end{quote}

\item Diese Ungleichung heißt \textbf{Hamming-Schranke} (engl.\ \emph{Hamming
  bound}). Sie sagt: Mit weniger als so vielen Bits kann es prinzipiell
  \textbf{keinen} Code geben, der alle Einzelfehler korrigiert.

\item Fülle die Tabelle aus: Für jedes $k$ von 1 bis 8 das kleinste
  $n$, das die Schranke erfüllt. Daraus ergibt sich die Anzahl
  Prüfbits $r = n - k$.

  \begin{center}
  \begin{tabular}{ccc}
    \toprule
    Datenbits $k$ & Codelänge $n$ (min.) & Prüfbits $r = n - k$ \\
    \midrule
    1 & & \\
    2 & & \\
    3 & & \\
    4 & & \\
    5 & & \\
    6 & & \\
    7 & & \\
    8 & & \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \end{center}

\item Was fällt dir auf? Bei welchen $k$ „passt“ die Schranke besonders
  gut (also ist die Ungleichung fast eine Gleichung)?
\end{enumerate}
\end{bleistiftuebung}

\subsection*{Das Ergebnis für $k = 4$}

Wenn du die Tabelle richtig ausgefüllt hast, ist für $k = 4$ das
minimale $n = \mathbf{7}$, also \textbf{3 Prüfbits}. Genauer:
$2^4 \cdot (7+1) = 16 \cdot 8 = \mathbf{128 = 2^7}$. Die
Hamming-Schranke ist \textbf{exakt} erreicht — kein einziges Bit zu
viel!

Das ist der \textbf{(7,4)-Hamming-Code}, den wir heute bauen. Er ist
ein „perfekter Code“ in dem Sinn, dass er die Hamming-Schranke mit
Gleichheit erreicht.

\subsection*{Wer war Hamming?}

Richard Hamming arbeitete in den späten 1940ern an den Bell Labs an
einem Computer mit Lochkarten. Seine Programme liefen über das
Wochenende — und wenn auch nur eine Karte einen Lesefehler hatte, brach
das ganze Programm ab. Der Computer \textbf{erkannte} den Fehler (mit
einer einfachen Parität pro Spalte), aber er konnte ihn nicht
\textbf{korrigieren}. Hamming musste dann am Montagmorgen von Hand alles
neu starten.

Der berühmte Hamming-Ausspruch dazu: \emph{„Wenn die Maschine den Fehler
erkennen kann — warum kann sie ihn dann nicht auch korrigieren?“} Aus
dieser Frustration entstand 1950 sein Code.

% =============================================================
\section{Den (7,4)-Hamming-Code selbst konstruieren \normalfont(\textit{≈ 60 min})}
% =============================================================

Jetzt wird's konkret. Wir nummerieren die 7 Bits mit den Positionen
\textbf{1 bis 7}:

\begin{verbatim}
Position:    1   2   3   4   5   6   7
\end{verbatim}

Beachte: Wir starten bei 1, nicht bei 0. Das hat einen tiefen
mathematischen Grund, der gleich klar wird.

\subsection*{Wer ist Datenbit, wer Prüfbit?}

\textbf{Hamming hatte die geniale Idee, die Prüfbits an die Positionen
zu setzen, die Zweierpotenzen sind:} Position 1 ($= 2^0$), Position 2
($= 2^1$) und Position 4 ($= 2^2$). Die übrigen Positionen 3, 5, 6, 7
bekommen die Datenbits.

\begin{verbatim}
Position:    1    2    3    4    5    6    7
Rolle:       p1   p2   d1   p3   d2   d3   d4
              ↑    ↑         ↑
           Prüfbits an Zweierpotenz-Positionen
\end{verbatim}

\subsection*{Welches Prüfbit überwacht welche Positionen?}

Jetzt kommt der eigentliche Trick. Schreibe jede Position \textbf{als
Binärzahl} auf:

\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
  \toprule
  Position & Binär & „passt zu“ Prüfbit \dots \\
  \midrule
  1 & 001 & $p_1$ \\
  2 & 010 & $p_2$ \\
  3 & 011 & $p_1, p_2$ \\
  4 & 100 & $p_3$ \\
  5 & 101 & $p_1, p_3$ \\
  6 & 110 & $p_2, p_3$ \\
  7 & 111 & $p_1, p_2, p_3$ \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Regel:} Prüfbit $p_j$ überwacht alle Positionen, deren
Binärdarstellung an der $j$-ten Stelle eine 1 hat.

\begin{itemize}
\item $p_1$ (steht selbst auf Position 1 = \texttt{001}) überwacht alle
  Positionen mit \texttt{*** ***1} → Positionen 1, 3, 5, 7
\item $p_2$ (steht selbst auf Position 2 = \texttt{010}) überwacht alle
  Positionen mit \texttt{*** **1*} → Positionen 2, 3, 6, 7
\item $p_3$ (steht selbst auf Position 4 = \texttt{100}) überwacht alle
  Positionen mit \texttt{*** *1**} → Positionen 4, 5, 6, 7
\end{itemize}

Jedes Prüfbit wird so gesetzt, dass die \textbf{Anzahl der Einsen in
seiner Gruppe gerade} ist (also gerade Parität wie an Tag 1). Beachte:
das Prüfbit selbst gehört zu seiner Gruppe!

\subsection*{Die drei magischen Kreise}

Wenn man das aufzeichnet, ergibt sich das berühmte
Hamming-Venn-Diagramm: drei sich überlappende Kreise, jeder steht für
ein Prüfbit und enthält die Positionen, die er kontrolliert.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
  \def\R{2.2}
  \draw[thick, draw=cBleistift, fill=cBleistift, fill opacity=0.25]
        (-1.0, 0.6) circle (\R);
  \draw[thick, draw=cPython,    fill=cPython,    fill opacity=0.25]
        ( 1.0, 0.6) circle (\R);
  \draw[thick, draw=cWerkzeug,  fill=cWerkzeug,  fill opacity=0.25]
        ( 0.0,-1.1) circle (\R);
  \node[font=\bfseries, color=cBleistift!70!black] at (-3.2, 2.5) {Kreis 1: $p_1$};
  \node[font=\bfseries, color=cPython!70!black]    at ( 3.2, 2.5) {Kreis 2: $p_2$};
  \node[font=\bfseries, color=cWerkzeug!50!black]  at ( 0.0,-3.6) {Kreis 3: $p_3$};
  \node[font=\large\bfseries] at (-2.0, 1.5) {1};
  \node[font=\large\bfseries] at ( 2.0, 1.5) {2};
  \node[font=\large\bfseries] at ( 0.0, 1.7) {3};
  \node[font=\large\bfseries] at ( 0.0,-2.6) {4};
  \node[font=\large\bfseries] at (-1.6,-1.2) {5};
  \node[font=\large\bfseries] at ( 1.6,-1.2) {6};
  \node[font=\large\bfseries] at ( 0.0, 0.0) {7};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Übertrag das auf ein eigenes Karoblatt} — am besten mit drei
verschiedenen Farben, eine pro Kreis. Markiere dir, welche Position in
welchen Kreisen liegt. Position 7 zum Beispiel liegt in \emph{allen
drei} Kreisen, Position 4 nur in Kreis 3, und so weiter.

\begin{bleistiftuebung}{2}{Codewort von Hand bauen}
Datenwort: $\mathbf{d_1\, d_2\, d_3\, d_4 = 1\, 0\, 1\, 1}$ (das ist
der Buchstabe „K“ in 4-Bit-ASCII, naja, fast).

\begin{enumerate}[label=(\alph*), leftmargin=*]
\item Setze die Datenbits in die richtigen Positionen ein:

  \begin{verbatim}
Position:    1    2    3    4    5    6    7
Inhalt:      ?    ?    1    ?    0    1    1
              ↑    ↑         ↑
           p1   p2        p3
  \end{verbatim}

\item Berechne $p_1$: welche Positionen kontrolliert $p_1$ (siehe
  Tabelle oben)? Trage den Inhalt dieser Positionen in deine Skizze
  ein und bestimme $p_1$ so, dass die Gesamtzahl der Einsen in dieser
  Gruppe \textbf{gerade} ist.

\item Berechne $p_2$ analog.

\item Berechne $p_3$ analog.

\item Schreibe das vollständige Codewort auf:

  \begin{verbatim}
Position:    1    2    3    4    5    6    7
Codewort:   ___  ___   1   ___   0    1    1
  \end{verbatim}
\end{enumerate}
\end{bleistiftuebung}

\begin{bleistiftuebung}{3}{Mehr Codewörter}
Bestimme die Codewörter für folgende Datenwörter (genauso wie eben):

\begin{center}
\begin{tabular}{ccccc}
  \toprule
  $d_1\, d_2\, d_3\, d_4$ & $p_1$ & $p_2$ & $p_3$ & Codewort (Position 1–7) \\
  \midrule
  0 0 0 0 & & & & \\
  1 1 1 1 & & & & \\
  1 0 0 0 & & & & \\
  0 1 1 0 & & & & \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

(Tipp: bei \texttt{0000} ist es einfach ;-) Bei \texttt{1111} müssen
alle Prüfbits angepasst werden.)
\end{bleistiftuebung}

\subsection*{Decodieren — der wirklich coole Trick}

So weit so gut. Aber der eigentliche Zauber kommt jetzt: \textbf{Wie
korrigieren wir Fehler?}

Stell dir vor, das Codewort \texttt{0110011} (das hattest du in
Übung 2 für \texttt{1011}) wird übertragen. Unterwegs kippt ein Bit.
Du empfängst zum Beispiel \texttt{0010011} (Bit 2 ist gekippt).

Der Empfänger berechnet erneut die drei Prüfsummen:

\begin{itemize}
\item $s_1$: Anzahl Einsen in Positionen 1, 3, 5, 7 $\bmod 2$
\item $s_2$: Anzahl Einsen in Positionen 2, 3, 6, 7 $\bmod 2$
\item $s_3$: Anzahl Einsen in Positionen 4, 5, 6, 7 $\bmod 2$
\end{itemize}

Bei einem fehlerfreien Codewort sind alle drei $s$ gleich 0. Bei einem
Fehler an Position $p$ ist genau das $s$ ungleich 0, dessen Prüfbit
die Position $p$ überwacht.

\textbf{Hier ist der Knaller:} schreibe $s_3\, s_2\, s_1$ \textbf{als
Binärzahl} auf. Diese Zahl ist genau \textbf{die Position des
Fehlers!}

\begin{bleistiftuebung}{4}{Decodieren von Hand}
\begin{enumerate}[label=(\alph*), leftmargin=*]
\item Empfangen: \texttt{0010011}. Berechne $s_1, s_2, s_3$ (gerade
  Parität, jedes $s$ ist 0 oder 1).

  \begin{quote}
  Nimm die Tabelle der Positionen oben zur Hilfe.
  \end{quote}

\item Schreibe $s_3\, s_2\, s_1$ als Binärzahl. In welcher Position
  ist der Fehler?

\item Korrigiere das empfangene Wort. Welches Datenwort wurde
  ursprünglich gesendet?

\item Probier es mit einem zweiten Beispiel: empfangen \texttt{1100110}.
  Wo ist der Fehler? Wie lautet das ursprüngliche Datenwort?
\end{enumerate}
\end{bleistiftuebung}

\subsection*{Warum funktioniert das?}

Das ist die schönste Idee am Hamming-Code — und sie folgt direkt aus
der binären Nummerierung der Positionen:

\begin{itemize}
\item Wenn das Bit an Position $p$ gekippt ist, dann sind genau die
  Prüfsummen $s_j$ „kaputt“, deren Prüfbit Position $p$ überwacht.
\item Welche Prüfbits überwachen Position $p$? Genau die $p_j$, für die
  das $j$-te Bit der Binärdarstellung von $p$ eine 1 ist.
\item Also ist $s_3\, s_2\, s_1$ (binär gelesen) \textbf{genau} die
  Binärdarstellung von $p$!
\end{itemize}

Das ist keine Koinzidenz, sondern das Ergebnis von Hammings genialer
Wahl der Prüfbit-Positionen.

% =============================================================
\section{Python-Werkstatt: Encoder und Decoder \normalfont(\textit{≈ 60 min})}
% =============================================================

Jetzt bauen wir das in Python. Lege in Thonny eine neue Datei
\texttt{hamming74.py} an.

\begin{pythoneinheit}{1}{Encoder}
\pythoncodeteil{tag3/hamming74.py}{encoder}
\end{pythoneinheit}

\begin{pythoneinheit}{2}{Decoder mit Fehlerkorrektur}
\pythoncodeteil{tag3/hamming74.py}{decoder}
\end{pythoneinheit}

\begin{pythoneinheit}{3}{Systematischer Test}
Jetzt der Lieblingsmoment: alle möglichen Einzelfehler durchsimulieren
und prüfen, ob der Decoder wirklich alle korrigiert.

\pythoncodeteil{tag3/hamming74.py}{test-einzel}

\paragraph{Aufgabe 3.1 — Was passiert bei Doppelfehlern?}
Erweitere den Test, sodass er \textbf{zwei} Bits gleichzeitig kippt
(an verschiedenen Positionen). Wie viele Doppelfehler werden trotzdem
korrekt korrigiert? Wie viele werden falsch korrigiert (Decoder denkt,
es war ein Einzelfehler an einer falschen Position)?

\pythoncodeteil{tag3/hamming74.py}{test-doppel}

Du wirst sehen: \textbf{alle Doppelfehler werden falsch „korrigiert“}.
Der Decoder denkt, es sei ein Einzelfehler, korrigiert das falsche Bit
— und liefert ein falsches Datenwort. \textbf{Das ist gefährlich}, weil
der Empfänger keinen Hinweis bekommt, dass etwas schief gelaufen ist!

Daher gibt es Erweiterungen wie \textbf{SECDED} (Single Error
Correction, Double Error Detection): ein zusätzliches Paritätsbit
erkennt Doppelfehler. Mehr dazu in den nächsten Tagen.
\end{pythoneinheit}

% =============================================================
\section{Wo steckt das überall drin? \normalfont(\textit{≈ 15 min})}
% =============================================================

Was wir hier auf Karopapier bauen, ist die mathematische Grundlage für
Verfahren, die heute jede Sekunde milliardenfach laufen.

\textbf{ECC-RAM in Servern:} kosmische Strahlung (Höhenstrahlung, sogar
in Bürogebäuden!) kippt gelegentlich Bits in Speicherchips. In normalem
RAM bleibt das unbemerkt — im Server würde das ständig zu Abstürzen
führen. Server-RAM nutzt daher SECDED-Codes auf Hamming-Basis: für
jedes 64-Bit-Datenwort gibt es 8 Prüfbits.

\textbf{Voyager-Sonden:} die beiden Voyager-Sonden, gestartet 1977,
senden seit fast 50 Jahren Daten zur Erde — aus mittlerweile über
24~Milliarden Kilometern Entfernung. Bei dieser Entfernung ist das
Signal so schwach, dass viele Bits unterwegs verloren gehen. Sie
nutzen \emph{verkettete Codes}: ein innerer Code (Hamming-artig) und
ein äußerer Reed-Solomon-Code — genau das, was im Datamatrix-Symbol
steckt.

\textbf{WLAN, USB, SATA, Mobilfunk:} alle nutzen Fehlerkorrektur. Jedes
Mal, wenn dein Handy ein WLAN-Paket empfängt, läuft im Hintergrund ein
Decoder — auf Basis derselben Mathematik, die du heute mit Bleistift
skizzierst.

\textbf{Magnetische Speicher (Festplatten, SSDs):} SSDs nutzen
LDPC-Codes (Low-Density Parity-Check), die als Verallgemeinerung von
Hamming-Codes verstanden werden können. Festplatten benutzen
Reed-Solomon plus weitere Verfahren.

\begin{quote}
Der Punkt: was du heute durchgerechnet hast, ist keine akademische
Spielerei. Es ist die Basis dafür, dass Computer und Kommunikation
überhaupt zuverlässig funktionieren.
\end{quote}

% =============================================================
\section{Reflexion und Brücke zu Datamatrix \normalfont(\textit{≈ 20 min})}
% =============================================================

\subsection*{Was wir heute gelernt haben}

\begin{itemize}
\item Die \textbf{Hamming-Schranke} sagt uns, wie viele Prüfbits
  \emph{mindestens} nötig sind, um Einzelfehler korrigieren zu können.
\item Der \textbf{(7,4)-Hamming-Code} erreicht diese Schranke exakt
  und ist damit \emph{perfekt}.
\item Hammings geniale Idee: Prüfbits an Zweierpotenz-Positionen, jedes
  überwacht die Positionen, deren Binärdarstellung an der entsprechenden
  Stelle eine 1 hat.
\item Die \textbf{drei Prüfsummen ergeben binär gelesen die Position
  des Fehlers} — das ist keine Magie, sondern Folge der Konstruktion.
\item Hamming-Codes korrigieren \textbf{einen} Bitfehler perfekt, aber
  Doppelfehler werden falsch „korrigiert“ → daher braucht man in der
  Praxis SECDED oder stärkere Codes.
\end{itemize}

\subsection*{Drei Fragen zum Mitnehmen}

\begin{enumerate}
\item Wenn der Hamming-Code (7,4) Einzelfehler korrigiert, aber bei
  Doppelfehlern lügt — was würde passieren, wenn wir 4 Datenbits in 8
  Bits codieren (also ein Prüfbit mehr)? Wäre das ein guter Tausch?

\item Stell dir einen kaputten Datamatrix-Code vor: auf einem
  zerkratzten Versandetikett ist nicht ein einzelnes Bit weg, sondern
  ein ganzer \textbf{Bereich} (mehrere benachbarte Bits gleichzeitig).
  Würde Hamming-Code damit klarkommen?

\item Hamming-Code arbeitet mit einzelnen Bits. Ein Datamatrix-Code
  aber speichert Bytes (Buchstaben, Ziffern). Was würde es bedeuten,
  wenn wir mit \emph{Bytes} statt \emph{Bits} rechnen? Gibt es so
  etwas wie eine „Byte-Parität“?
\end{enumerate}

\subsection*{Vorschau Tag 4}

Morgen schauen wir uns an, was passiert, wenn Fehler \textbf{gehäuft}
auftreten — das ist nämlich die Realität bei zerkratzten Etiketten und
beschädigten CDs. Wir lernen \textbf{CRC} (Cyclic Redundancy Check)
kennen, das in WLAN und Ethernet steckt, und wir verstehen den Begriff
\textbf{Bündelfehler}. Außerdem treffen wir auf das Konzept des
\textbf{Interleaving} — ein einfacher, aber genialer Trick, mit dem
man Bündelfehler in Einzelfehler verwandeln kann.

Damit machen wir den ersten Schritt vom Bit-Denken zum Byte-Denken —
und in ein paar Tagen sind wir dann bei der Mathematik, die Datamatrix
tatsächlich nutzt: \textbf{endliche Körper} und \textbf{Reed-Solomon}.

