\chapter{Tag 4 — Wenn Fehler sich zusammenrotten: Bündelfehler, Interleaving und CRC}

\begin{quote}
Der Hamming-Code von gestern ist großartig — aber er hat eine Schwäche:
zwei oder mehr benachbarte Fehler werfen ihn aus der Bahn. Genau das
passiert aber in der echten Welt: zerkratzte CDs, dreckige Etiketten,
gestörte WLAN-Pakete. Heute lernen wir, wie man damit umgeht — und
treffen auf zwei neue Ideen, die in fast jedem digitalen Gerät
stecken: \textbf{Interleaving} und \textbf{CRC}.
\end{quote}

\section*{Lernziele für heute}

Am Ende von Tag 4 kannst du \dots

\begin{itemize}
\item erklären, warum \textbf{Bündelfehler} (mehrere benachbarte Bits)
  in der Praxis viel häufiger sind als zufällig verteilte Einzelfehler
\item den Hamming-Code zu \textbf{SECDED} erweitern und damit
  Doppelfehler \textbf{erkennen} (auch wenn nicht korrigieren)
\item mit \textbf{Interleaving} einen Bündelfehler in lauter
  Einzelfehler verwandeln
\item ein \textbf{CRC} (Cyclic Redundancy Check) berechnen und prüfen
\item den Unterschied zwischen \emph{Erkennen} und \emph{Korrigieren}
  in der Praxis abschätzen und entscheiden, welches Verfahren zu
  welcher Anwendung passt
\end{itemize}

Material: Bleistift, kariertes Papier, Thonny.

% =============================================================
\section{Warum Bündelfehler so gemein sind \normalfont(\textit{$\approx$ 30 min})}
% =============================================================

Stell dir folgende Situation vor: du brennst eine CD, machst einen
Kratzer rein und versuchst, sie zu lesen. Der Kratzer ist 2 mm lang.
Auf der CD-Oberfläche sind das, sagen wir mal, 200 Bits hintereinander,
die nicht mehr gelesen werden können. \textbf{200 benachbarte
Bitfehler.}

Oder ein anderes Beispiel: Funkverbindung. Wenn ein Mobilfunk-Sender
kurz von einem Auto verdeckt wird (sogenanntes \emph{Fading}), gehen
\emph{alle} Bits, die in diesem Moment ankommen, verloren. Wieder ein
Bündel — diesmal vielleicht Hunderte oder Tausende von Bits.

Solche \textbf{Bündelfehler} (engl.\ \emph{burst errors}) sind in der
Realität die Regel, nicht die Ausnahme.

\begin{bleistiftuebung}{1}{Wie verhält sich Hamming bei einem Bündelfehler?}
Erinnere dich an deinen $(7,4)$-Hamming-Code von gestern. Er
korrigiert genau einen Bitfehler.

\begin{enumerate}[label=(\alph*), leftmargin=*]
\item Was passiert, wenn auf einem Codewort \textbf{zwei} benachbarte
  Bits gleichzeitig kippen? Du hast das gestern in Aufgabe 3.1 schon
  ausprobiert. Was war das Ergebnis?
\item Stell dir vor, ein Bündelfehler über \textbf{3} benachbarte Bits
  trifft dein Codewort. Was glaubst du, ergibt der Decoder?
\item Diskutiert: wäre es eine gute Idee, einfach Hamming-Codes
  hintereinanderzuschalten? Wenn ja, warum? Wenn nein, warum nicht?
\end{enumerate}

\begin{quote}
Tipp zu (c): wenn du z.\,B.\ 4 Hamming-Codewörter hintereinander
schreibst — also $7+7+7+7 = 28$ Bits — und dann ein Bündelfehler über
3 Bits genau zwischen Wort 2 und Wort 3 hereinrutscht: in welchen
Wörtern sind die Fehler? Wie viele Fehler pro Wort?
\end{quote}
\end{bleistiftuebung}

\subsection*{Eine erste Idee: SECDED}

Bevor wir Bündelfehler richtig angehen, machen wir noch eine kleine
Erweiterung des Hamming-Codes, die Doppelfehler immerhin
\textbf{erkennt}, auch wenn sie sie nicht korrigieren kann.

\textbf{Idee:} wir hängen an den $(7,4)$-Hamming-Code ein
\textbf{achtes Bit} an — die Gesamt-Parität über alle 7 Bits. Aus dem
$(7,4)$-Code wird der \textbf{$(8,4)$-SECDED-Code} (Single Error
Correction, Double Error Detection).

So funktioniert das beim Empfänger:

\begin{center}
\begin{tabular}{llp{6cm}}
  \toprule
  Hamming-Prüfung & Gesamt-Parität & Diagnose \\
  \midrule
  ok             & ok             & kein Fehler \\
  Fehler erkannt & falsch         & 1 Fehler → korrigierbar \\
  Fehler erkannt & ok             & 2 Fehler → erkannt, aber unrettbar \\
  ok             & falsch         & nur das achte Bit selbst gekippt \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Der Trick steckt in der \textbf{Kombination}: bei einem Einzelfehler
ist sowohl die Hamming-Prüfung als auch die Gesamt-Parität gestört
(denn 1 ist eine ungerade Anzahl). Bei einem Doppelfehler ist die
Hamming-Prüfung gestört, aber die Gesamt-Parität bleibt richtig (denn
2 ist gerade). Daraus lässt sich eindeutig unterscheiden, ob ein
Einzel- oder ein Doppelfehler vorlag!

\begin{bleistiftuebung}{2}{SECDED nachvollziehen}
Codewort von gestern: \texttt{0 1 1 0 0 1 1} (für Datenwort
\texttt{1 0 1 1}).

\begin{enumerate}[label=(\alph*), leftmargin=*]
\item Berechne das Gesamt-Paritätsbit $P$, sodass die Anzahl der
  Einsen im erweiterten Codewort \textbf{gerade} ist. Schreibe das
  vollständige $(8,4)$-Codewort auf.
\item Du empfängst \texttt{0 1 0 0 0 1 1 0} (achtes Bit ist deine
  berechnete Gesamt-Parität, das vorletzte Bit wurde gekippt).
  Berechne die Hamming-Prüfsummen $s_1, s_2, s_3$. Berechne die
  Gesamt-Parität. Welcher Fall aus der Tabelle liegt vor?
\item Empfangen: \texttt{1 1 0 0 0 0 1 0}. Welcher Fall liegt vor?
\end{enumerate}
\end{bleistiftuebung}

\begin{quote}
SECDED steckt heute in jedem \textbf{ECC-RAM} in Servern. Das gestern
angesprochene 64-Bit-Wort mit 8 Prüfbits ist genau ein SECDED-Code:
er korrigiert 1 Bitfehler pro 64-Bit-Wort und erkennt 2 Bitfehler.
\end{quote}

% =============================================================
\section{Interleaving — der einfachste Trick gegen Bündelfehler \normalfont(\textit{$\approx$ 45 min})}
% =============================================================

SECDED ist nett, aber Bündelfehler sind damit immer noch nicht im
Griff — wir können einen Doppelfehler ja nur \textbf{erkennen}, nicht
korrigieren. Was tun, wenn zerkratzte CDs ganze 200-Bit-Bündel
zerstören?

\textbf{Die Idee von Interleaving:} verteile die Daten so über die
Übertragung, dass benachbarte Bits in der Übertragung \emph{nicht}
benachbart in den Daten sind. Wenn dann ein Bündelfehler kommt,
betrifft er aus jedem Codewort nur \textbf{ein einziges Bit} — und
das kann der Hamming-Code wieder korrigieren.

\subsection*{Das Bild dazu}

Stell dir vor, du hast 4 Hamming-Codewörter $A, B, C, D$, jedes 7 Bit
lang:

\begin{verbatim}
A: a1 a2 a3 a4 a5 a6 a7
B: b1 b2 b3 b4 b5 b6 b7
C: c1 c2 c3 c4 c5 c6 c7
D: d1 d2 d3 d4 d5 d6 d7
\end{verbatim}

\textbf{Ohne Interleaving} würden wir die einfach hintereinander
schreiben:

\begin{verbatim}
a1 a2 a3 a4 a5 a6 a7 | b1 b2 b3 b4 b5 b6 b7 | c1 ... | d1 ...
\end{verbatim}

Ein Bündelfehler über 4 Bits in der Mitte trifft alle 4 Bits desselben
Codeworts → unrettbar.

\textbf{Mit Interleaving} schreiben wir spaltenweise:

\begin{verbatim}
a1 b1 c1 d1 | a2 b2 c2 d2 | a3 b3 c3 d3 | ... | a7 b7 c7 d7
\end{verbatim}

Ein Bündelfehler über 4 Bits trifft jetzt aus jedem Codewort genau
\textbf{1 Bit}. Jeder Hamming-Code-Decoder kann das korrigieren!

\begin{bleistiftuebung}{3}{Interleaving auf Karopapier}
Hier sind 4 sehr kurze Codewörter (aus einem fiktiven 4-Bit-Code):

\begin{verbatim}
A: 1 0 1 0
B: 0 1 1 1
C: 1 1 0 0
D: 0 0 1 1
\end{verbatim}

\begin{enumerate}[label=(\alph*), leftmargin=*]
\item Schreibe sie hintereinander auf (ohne Interleaving). Wie lang
  ist die resultierende Zeile?
\item Schreibe sie nun in eine $4 \times 4$-Tabelle (eine Zeile pro
  Codewort) und lies die Daten \textbf{spaltenweise} aus. Schreibe
  die so entstandene Bitfolge auf.
\item Nimm an, ein Bündelfehler kippt in der interleavten Folge die
  Bits an Position 5, 6, 7, 8. Schreibe die gestörte Folge auf, baue
  sie zurück in die $4 \times 4$-Tabelle und prüfe: wie viele Fehler
  hat jedes Codewort jetzt?
\item Würde derselbe 4-Bit-Bündelfehler ohne Interleaving (Variante a)
  ein Codewort komplett ruinieren?
\end{enumerate}
\end{bleistiftuebung}

\begin{pythoneinheit}{1}{Interleaver bauen}
Lege eine neue Datei \texttt{interleaver.py} an:

\pythoncodeteil{tag4/interleaver.py}{interleave}

\paragraph{Aufgabe 1.1 — Bündelfehler simulieren.}
Nutze deinen \texttt{hamming74\_encode}/\texttt{hamming74\_decode} aus
Tag 3 zusammen mit dem Interleaver. Probiere folgendes:

\begin{enumerate}
\item Wähle 4 Datenwörter (je 4 Bits). Codiere jedes mit Hamming → 4
  Codewörter à 7 Bit.
\item Interleave die 4 Codewörter zu einer 28-Bit-Folge.
\item Simuliere einen Bündelfehler: kippe \textbf{4 benachbarte Bits}
  in dieser Folge.
\item Deinterleave zurück in 4 Codewörter à 7 Bit.
\item Decodiere jedes Codewort einzeln mit
  \texttt{hamming74\_decode}.
\item Prüfe: sind alle 4 Datenwörter korrekt rekonstruiert worden?
\end{enumerate}

\begin{quote}
Erwartung: bei 4 Codewörtern und 4 Bündelfehler-Bits hat jedes
Codewort \emph{höchstens 1 Fehler} → Hamming kann jeden korrigieren →
alle Datenwörter werden gerettet.
\end{quote}
\end{pythoneinheit}

\subsection*{Die Praxis: CD und Compact-Disc-DA}

Auf einer Audio-CD steckt diese Idee in massiv ausgebauter Form:
\textbf{Cross-Interleaved Reed-Solomon Code (CIRC)}. Die Audio-Daten
werden über \emph{Hunderte} Symbole interleaved, sodass selbst Kratzer
von mehreren Millimetern Länge problemlos rekonstruiert werden können
— aus benachbarten Symbolen in der Übertragung werden weit entfernte
Symbole in den Originaldaten. Wenn du heute auf Spotify einen alten
Song hörst, der von einer CD-Master-Tape kam: dieser CIRC hat ihn
überlebt.

% =============================================================
\section{CRC — die Praxis-Standardlösung für Erkennung \normalfont(\textit{$\approx$ 45 min})}
% =============================================================

Bisher hatten wir es mit \emph{Korrektur} zu tun. Aber in vielen
Anwendungen reicht es, wenn man Fehler \textbf{erkennt} und das
fehlerhafte Paket einfach \textbf{erneut anfordert}:

\begin{itemize}
\item Bei Ethernet (Netzwerkkarten): wenn ein Paket fehlerhaft
  ankommt, wird es einfach noch einmal verlangt.
\item Bei TCP (das, was hinter \texttt{https://} und SSH und fast
  allem im Internet steckt): wenn ein Paket fehlt oder kaputt ist,
  wird es nochmal geschickt.
\item Bei ZIP-Dateien: wenn das CRC nicht stimmt, weiß das
  Archivierungsprogramm, dass die Datei kaputt ist.
\end{itemize}

In all diesen Fällen ist das Werkzeug der Wahl: \textbf{CRC} (Cyclic
Redundancy Check).

\subsection*{Die Idee von CRC}

Bei einer Prüfziffer wie EAN-13 hatten wir das Datenwort als Zahl
betrachtet und modulo eine Primzahl gerechnet. CRC macht dasselbe —
nur mit \textbf{Polynomen statt Zahlen}.

Dazu betrachten wir eine Bitfolge wie \texttt{1 0 1 1 0 1} als
Polynom:
\[
  1 \cdot x^5 + 0 \cdot x^4 + 1 \cdot x^3 + 1 \cdot x^2 + 0 \cdot x + 1
  \;=\; x^5 + x^3 + x^2 + 1
\]

Jedes Bit ist ein Koeffizient (entweder 0 oder 1) vor einer Potenz
von $x$.

\subsection*{CRC-3 (winzig, aber aussagekräftig)}

Das einfachste sinnvolle CRC: wir wählen ein \textbf{Generatorpolynom}
mit Grad 3, zum Beispiel:
\[
  G(x) = x^3 + x + 1 \quad \to \quad \text{binär: } 1011
\]

Das Verfahren:

\begin{enumerate}
\item Hänge an die Daten ($k$ Bit) drei Nullen an.
\item Teile die so entstandene Zahl durch $G(x)$, aber: \textbf{Modulo
  2 bei jedem Schritt} (das heißt, statt Subtraktion machen wir XOR
  — kein Übertrag, kein Vorzeichen).
\item Der \textbf{Rest} der Division ist das CRC. Es hat genau 3 Bits
  (denn der Grad von $G$ ist 3).
\item Hänge den Rest an die Daten an. Das ist das gesendete Wort.
\end{enumerate}

\begin{bleistiftuebung}{4}{CRC von Hand}
Daten: \texttt{1 0 1 1 0} (5 Bits).

\begin{enumerate}[label=(\alph*), leftmargin=*]
\item Hänge 3 Nullen an: \texttt{1 0 1 1 0 0 0 0} (8 Bits).
\item Führe die Polynomdivision modulo 2 durch. Das geht wie
  schriftliche Division im Kopf, nur mit XOR statt Subtraktion. Hier
  zur Hilfe der Anfang:

  \begin{verbatim}
   1 0 1 1 0 0 0 0   ÷   1 0 1 1
   1 0 1 1
   ─────── ⊕
   0 0 0 0 0 0 0 0
       │
       └ ab hier weitermachen ...
  \end{verbatim}

  \begin{quote}
  Tipp: XOR ist $0 \oplus 0 = 0$, $0 \oplus 1 = 1$, $1 \oplus 0 = 1$,
  $1 \oplus 1 = 0$. Also: gleiche Bits → 0, verschiedene Bits → 1.
  \end{quote}

\item Welcher Rest bleibt nach der Division übrig? Das sind die 3
  CRC-Bits.
\item Schreibe das gesendete Wort auf: 5 Daten-Bits + 3 CRC-Bits = 8
  Bits.
\item Beim Empfänger: die ganzen 8 Bits werden durch dasselbe $G(x)$
  geteilt. Wenn der Rest \textbf{0} ist, war alles in Ordnung.
  Probiere es: teile dein Ergebnis aus (d) durch \texttt{1011}. Was
  bleibt übrig?
\end{enumerate}
\end{bleistiftuebung}

\begin{pythoneinheit}{2}{CRC implementieren}
\pythoncodeteil{tag4/crc.py}{berechnung}

\paragraph{Aufgabe 2.1 — Wie viele Fehler erkennt CRC-3?}
Schreibe einen Brute-Force-Test: für ein gültiges CRC-Wort der Länge
8 probiere \textbf{alle 256 möglichen Fehler-Muster} (jedes Bit kann
gekippt sein oder nicht) und zähle, wie viele davon erkannt werden.

\pythoncodeteil{tag4/crc.py}{brute-force}

\paragraph{Aufgabe 2.2 — Welche Fehler bleiben unentdeckt?}
Bei einem CRC mit $r$ Prüfbits gibt es immer genau $2^r$ mögliche
Fehler-Muster, die unentdeckt bleiben (auch das Null-Muster, das aber
kein Fehler ist). Bei CRC-3 ($r = 3$) sind das $2^3 = 8$ Muster (inkl.\
Null). Schau dir die nicht erkannten Muster an: was ist die kleinste
Anzahl von gekippten Bits, die unentdeckt bleibt?

\begin{quote}
Spoiler: bei einem gut gewählten Generatorpolynom werden alle 1-Bit-
und 2-Bit-Fehler erkannt (für CRC-3 zumindest in einer bestimmten
Maximallänge). Erst ab 3 Bit Fehlern wird's interessant.
\end{quote}
\end{pythoneinheit}

\subsection*{CRC in der Praxis}

Die wirklich wichtigen CRCs sind:

\begin{center}
\begin{tabular}{lcl}
  \toprule
  Name           & Grad & Bekannt aus \\
  \midrule
  CRC-8          & 8    & Bluetooth, ATM-Netze \\
  CRC-16-CCITT   & 16   & Bluetooth, X.25, HDLC \\
  CRC-32         & 32   & Ethernet, ZIP-Dateien, PNG, MPEG \\
  CRC-32C        & 32   & iSCSI, ext4 \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

CRC-32 erkennt mit hoher Wahrscheinlichkeit (besser als 1 zu 4
Milliarden) jeden Bündelfehler bis 32 Bit Länge und alle Doppelfehler
in Paketen bis ca.\ 8 KB. Genau deshalb ist es der De-facto-Standard
im Internet-Stack.

% =============================================================
\section{Reflexion und Brücke \normalfont(\textit{$\approx$ 20 min})}
% =============================================================

\subsection*{Was wir heute gelernt haben}

\begin{itemize}
\item \textbf{Bündelfehler} sind in der Realität die Regel, nicht die
  Ausnahme — Kratzer, Funkfading, defekte Speichersektoren betreffen
  immer mehrere benachbarte Bits.
\item \textbf{SECDED} erweitert Hamming um ein zusätzliches
  Paritätsbit. Es kann immer noch nur 1 Fehler korrigieren, erkennt
  aber sicher 2.
\item \textbf{Interleaving} ist eine geniale, einfache Idee: Daten so
  verschachteln, dass Bündelfehler zu Einzelfehlern werden, die der
  innere Code (z.\,B.\ Hamming) korrigieren kann. Steckt in jeder CD,
  DVD und vielen Funkstandards.
\item \textbf{CRC} ist das Standardverfahren für Erkennung (ohne
  Korrektur). Es nutzt Polynomdivision modulo 2 und ist mathematisch
  eng mit dem verwandt, was wir noch kennenlernen werden.
\end{itemize}

\subsection*{Drei Fragen zum Mitnehmen}

\begin{enumerate}
\item CRC erkennt mehr Fehlertypen als eine einfache Parität, kostet
  aber auch mehr Prüfbits. Wenn du auf einem stark gestörten Funkkanal
  arbeitest — würdest du eher CRC einsetzen, oder einen
  fehlerkorrigierenden Code? Was ist der Tradeoff?
\item Du hast bei CRC bemerkt: wir rechnen mit \textbf{Polynomen
  modulo 2}. Bei EAN-13 haben wir mit Zahlen modulo 10 gerechnet,
  bei ISBN-10 mit Zahlen modulo 11. Sieht aus, als wäre Modulo
  \emph{die} universelle Idee. Wie könnte man das auf Bytes (also
  Zahlen 0\ldots255) übertragen?
\item Beim Hamming-Code mussten wir genau wissen, \emph{welche} Bits
  gekippt sind, um zu korrigieren. Bei CRC interessiert uns nur,
  \emph{ob} irgendwas gekippt ist. Welcher Ansatz braucht weniger
  Information — und warum funktioniert er trotzdem?
\end{enumerate}

\subsection*{Vorschau Tag 5}

Frage 2 oben ist nicht zufällig gestellt. Morgen verlassen wir
endgültig die Welt der Bits und steigen in die Welt der \textbf{Bytes}
ein — nicht als 8 Bits, sondern als eigenständige Zahlen 0 bis 255.
Dafür brauchen wir eine neue Mathematik: \textbf{endliche Körper}
(oder \emph{Galois-Felder}, abgekürzt GF). Klingt fies, ist aber im
Grunde nur „Modulo-Arithmetik mit Polynomen statt Zahlen“ — und wir
haben heute mit CRC schon den Fuß in der Tür gehabt.

Mit endlichen Körpern können wir dann verstehen, wie
\textbf{Reed-Solomon} funktioniert — und damit sind wir nur noch
wenige Schritte vom \textbf{Datamatrix} entfernt.

% =============================================================
\newpage
\section*{Lösungen (erst nach eigenem Versuch ansehen!)}
\addcontentsline{toc}{section}{Lösungen}
% =============================================================

\subsection*{Bleistiftübung 1 — Hamming bei Bündelfehlern}

(a) Bei zwei benachbarten Fehlern wird der $(7,4)$-Hamming-Code immer
\textbf{falsch korrigieren} — er denkt, es war ein Einzelfehler an
einer dritten, falschen Position, und kippt dort ein Bit. Resultat:
3 Bits falsch, Datenwort fast immer kaputt.

(b) Bei 3 Bündelfehlern: ähnlich, der Decoder produziert Müll. Mit
jeder weiteren Fehlerzahl wird das Ergebnis fast unkorreliert mit dem
Original.

(c) Hintereinanderschalten von Hamming-Codes löst das Problem
\textbf{nicht}. Schauen wir uns das genauer an: 4 Codewörter à 7 Bit
ergeben 28 Bits. Ein Bündelfehler von 3 Bits zwischen Wort 2 und Wort
3 trifft zum Beispiel die letzten 2 Bits von Wort 2 und das erste Bit
von Wort 3. Wort 2 hat also 2 Fehler → unrettbar.
Hintereinanderschalten reicht nicht; wir brauchen \textbf{Interleaving}.

\subsection*{Bleistiftübung 2 — SECDED}

(a) Codewort \texttt{0 1 1 0 0 1 1} hat 4 Einsen → Anzahl ist gerade →
$P = \mathbf{0}$. Vollständiges $(8,4)$-Codewort: \textbf{\texttt{0 1
1 0 0 1 1 0}}.

(b) Empfangen: \texttt{0 1 0 0 0 1 1 0} (Bit 3 ist gekippt verglichen
mit dem Original).

Hamming-Prüfsummen:
\begin{itemize}
\item $s_1 = b_1+b_3+b_5+b_7 \bmod 2 = 0+0+0+1 = 1$
\item $s_2 = b_2+b_3+b_6+b_7 \bmod 2 = 1+0+1+1 = 3 \bmod 2 = 1$
\item $s_3 = b_4+b_5+b_6+b_7 \bmod 2 = 0+0+1+1 = 2 \bmod 2 = 0$
\end{itemize}
$s_3\, s_2\, s_1 = 011$ binär $= 3$ → Hamming meldet Fehler an Position
3.

Gesamt-Parität des Empfangenen: $0+1+0+0+0+1+1+0 = 3$ (ungerade) →
Gesamt-Parität ist falsch.

Hamming-Prüfung \textbf{Fehler erkannt} + Gesamt-Parität \textbf{falsch}
→ \textbf{1 Fehler, korrigierbar} an Position 3. \checkmark

(c) Empfangen: \texttt{1 1 0 0 0 0 1 0}. Verglichen mit \texttt{0 1 1
0 0 1 1 0} sind Bits 1, 3, 6 gekippt — 3 Fehler. Aber wir tun so, als
wüssten wir das nicht.

Hamming-Prüfsummen:
\begin{itemize}
\item $s_1 = 1+0+0+1 = 2 \bmod 2 = 0$
\item $s_2 = 1+0+0+1 = 2 \bmod 2 = 0$
\item $s_3 = 0+0+0+1 = 1$
\end{itemize}
$s_3\, s_2\, s_1 = 100$ binär $= 4$ → Hamming meldet Fehler an Position
4.

Gesamt-Parität: $1+1+0+0+0+0+1+0 = 3$ (ungerade) → falsch.

Hamming-Prüfung \textbf{Fehler erkannt} + Gesamt-Parität \textbf{falsch}
→ SECDED denkt: 1 Fehler an Position 4. \textbf{Aber das ist falsch!}
Tatsächlich waren es 3 Fehler. SECDED korrigiert hier zur falschen
Antwort.

\begin{quote}
SECDED garantiert: 1 Fehler korrigiert, 2 Fehler erkannt, 3 oder mehr
Fehler — keine Garantie. Genau wie Hamming-Code: jenseits der
Garantiegrenze wird's gefährlich.
\end{quote}

\subsection*{Bleistiftübung 3 — Interleaving auf Karopapier}

(a) Hintereinander: \texttt{1010 0111 1100 0011}. Das sind 16 Bits.

(b) Tabelle und spaltenweise lesen:

\begin{verbatim}
    Sp1 Sp2 Sp3 Sp4
A:   1   0   1   0
B:   0   1   1   1
C:   1   1   0   0
D:   0   0   1   1
\end{verbatim}

Spaltenweise: \texttt{1010 0110 1101 0101}. (Spalte 1 = $1,0,1,0$,
Spalte 2 = $0,1,1,0$, …)

(c) Bündelfehler kippt Bits an Position 5–8: das ist Spalte 2, also je
das zweite Bit jedes Codeworts.

Original Spalte 2: $0,1,1,0$. Gestört: $1,0,0,1$.

Zurück in Tabelle:

\begin{verbatim}
A:   1   1   1   0   (vorher 1010)   → 1 Fehler in Position 2
B:   0   0   1   1   (vorher 0111)   → 1 Fehler in Position 2
C:   1   0   0   0   (vorher 1100)   → 1 Fehler in Position 2
D:   0   1   1   1   (vorher 0011)   → 1 Fehler in Position 2
\end{verbatim}

Jedes Codewort hat genau \textbf{1 Fehler}. Wenn die Codewörter
Hamming-codiert wären, könnte jeder Decoder seinen eigenen
Einzelfehler korrigieren!

(d) Ohne Interleaving würde der 4-Bit-Bündelfehler an Position 5–8
das gesamte Codewort B zerstören (4 Fehler in B, 0 in A/C/D). Hamming
kann B nicht retten.

\subsection*{Aufgabe 1.1 — Interleaving-Test}

Erwartete Ausgabe: alle 4 Datenwörter werden korrekt rekonstruiert.
Wenn du den Bündelfehler auf 5 Bits oder mehr erweiterst, könnte ein
Codewort zwei Fehler bekommen → dann scheitert die Korrektur. Ab 8
Bündelfehler wird es definitiv kritisch.

\subsection*{Bleistiftübung 4 — CRC}

(a) \texttt{10110000} (5 Datenbits + 3 angehängte Nullen).

(b) Polynomdivision $\bmod 2$:

\begin{verbatim}
   1 0 1 1 0 0 0 0
   1 0 1 1                ← G·1
   ─────────
   0 0 0 0 0 0 0 0
         (führende 0en überspringen, weiter unten)

   1 0 1 1 0 0 0 0
   1 0 1 1
   ───────
       0 1 1 0 0 0
       (führendes 0, eine Stelle weiter)

       1 1 0 0 0
       1 0 1 1                ← G·1 (an passender Stelle)
       ───────
       0 1 1 1 0
         1 1 1 0
         1 0 1 1               ← G·1
         ───────
           1 0 1
\end{verbatim}

Rest: \texttt{1 0 1}.

(c) CRC = \texttt{1 0 1}. Vollständig gesendetes Wort:
\texttt{1 0 1 1 0 1 0 1}.

(d) Wenn man \texttt{10110101} durch \texttt{1011} teilt, sollte der
Rest \textbf{0} sein — das ist die Eigenschaft, die zur CRC-Prüfung
genutzt wird.

(Hinweis: Das ist auch der Trick, warum man auf der Senderseite die
\texttt{000} anhängt: damit der Rest beim Empfänger genau dann 0 ist,
wenn nichts gestört wurde.)

\subsection*{Aufgabe 2.1 / 2.2 — Brute-Force-Test}

Erwartete Ausgabe (sinngemäß):

\begin{verbatim}
248 erkannt, 7 nicht erkannt
Nicht erkannte Muster (Anzahl): 7
\end{verbatim}

Die 7 nicht erkannten Muster sind genau die Vielfachen von $G(x) =
\texttt{1011}$ selbst (außer dem Null-Muster, das ja gar kein Fehler
ist):

\begin{verbatim}
00001011, 00010110, 00101100, 01011000, 10110000,
00010101, ... (etc.)
\end{verbatim}

Allgemein gilt: ein CRC mit $r$ Prüfbits hat genau $2^{n-r}$ Vielfache
von $G(x)$ im $n$-Bit-Raum, also $2^{n-r} - 1$ nicht-triviale
unentdeckte Fehlermuster.

Bei guter Wahl von $G(x)$: keine 1-Bit-Fehler unentdeckt, keine
2-Bit-Fehler bis zur Maximallänge unentdeckt — erst ab 3 Fehlerbits
oder sehr großen Lücken werden überhaupt einige Muster nicht erkannt.

\subsection*{Antworten zu den drei Reflexionsfragen}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Korrektur vs.\ Erkennung:} bei stark gestörten Kanälen
  ist Korrektur essenziell, weil Wiederholung teuer oder unmöglich ist
  (denk an Voyager — ein Re-Send dauert Stunden). In LANs/Internet
  ist Erkennung + Re-Send fast immer billiger. Die Faustregel: je
  teurer ein Re-Send, desto mehr Korrektur. Mobilfunk ist ein
  Mischmasch (Forward Error Correction für Schnelligkeit, plus
  Re-Send-Mechanismen oben drauf).

\item \textbf{Modulo für Bytes:} genau das bereiten wir morgen vor.
  Mit Bytes (0–255) braucht man eine andere Modulo-Arithmetik.
  Naheliegend wäre Modulo 256 — aber das hat schlechte mathematische
  Eigenschaften (256 ist nicht prim und 2 hat dort keinen Inversen).
  Stattdessen nutzt man \textbf{Polynomarithmetik modulo eines
  irreduziblen Polynoms} über GF(2). Klingt furchterregend, ist aber
  konzeptionell genau wie ISBN-10 modulo 11 — nur eben mit Polynomen.

\item \textbf{Mehr/weniger Information:} CRC braucht weniger
  Information, weil es nur „ja/nein“-Entscheidungen treffen muss.
  Korrektur braucht mehr, weil es zusätzlich die Position des Fehlers
  identifizieren muss. Daraus folgt: Erkennung kann mit weniger
  Redundanz erreicht werden als Korrektur — wenn man Re-Sends
  akzeptieren kann.
\end{enumerate}
