% =============================================================
% Anhang zu Tag 19 — Werkstatt-Material:
%   1. Log- und Antilog-Tafel für GF(256)
%   2. Farbig markiertes 10×10-Raster für „MUT"
%   3. Farbig markiertes 14×14-Raster für „GESCHAFFT"
%
% Greta nutzt das, weil Drucker fehlen: Tabellen direkt zum
% Nachschlagen im Buch, Raster als Vorbild zum Abmalen auf
% Karopapier.
% =============================================================

\chapter*{Anhang zu Tag 19 — Werkstatt-Material}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Anhang zu Tag 19 — Werkstatt-Material}

\begin{quote}
Drucker zur Hand? Dann liegen die einzelnen Werkstattbögen separat im
Release-Asset (siehe Kapitel-Footnotes). \emph{Kein} Drucker? Dann
arbeitest du direkt mit diesem Anhang: die Tabellen schlägst du im
Buch nach, die zwei Raster malst du auf Karopapier ab — die UTAH-L-Form
in Buntstift, dann die schwarzen Bits hinein.
\end{quote}

% --- Log/antilog-Tafel ---------------------------------------------
\section*{Log- und Antilog-Tafel für GF(256)}

Beide Tafeln gehören zum Standard-Setup für Datamatrix ECC-200:
primitives Polynom $0x12D$, Generator-Element $\alpha = 2$.

\paragraph{Multiplikations-Spickzettel}
\[
  a \times b \;=\; \text{antilog}\!\big[(\log[a] + \log[b]) \bmod 255\big]
\]
\textbf{Sonderfälle:} $a \times 0 = 0$, $a \times 1 = a$ (weil $\log[1]=0$).

\paragraph{Lese-Anleitung}
Zeilen-Beschriftung = $16 \cdot r$, Spalten-Beschriftung = $c$.
Der Eintrag im Schnittpunkt ist der Wert $\log[16r + c]$ bzw.\
$\text{antilog}[16r + c]$. Beispiel für die log-Tafel: $\log[73]$
findest du in Zeile~$64$ ($73 = 64 + 9$), Spalte~$9$.

\subsection*{log-Tafel: $\log[v]$ für $v = 1 \dots 255$}

\input{abbildungen/tag19/log_tafel}

\subsection*{antilog-Tafel: $\text{antilog}[i] = \alpha^i$ für $i = 0 \dots 254$}

\input{abbildungen/tag19/antilog_tafel}

\bigskip
\paragraph{Beispiel.}
$73 \times 31$:
$\log[73] = 198$, $\log[31] = 234$, Summe $= 432$, mod $255$ $= 177$,
$\text{antilog}[177] = 254$. Also $73 \times 31 = 254$ in GF(256).

\clearpage

% --- Farbig markierte Raster ---------------------------------------
\section*{Datamatrix-Raster mit UTAH-Markierung}

Jedes 8-Bit-Codeword wird als L-förmige UTAH-Form ins Symbol gesetzt
(ISO/IEC~16022, Annex~F). In den folgenden Rastern hat \emph{jedes
Codeword seine eigene Pastell-Farbe}; jedes Modul ist mit
„CW-Nr.\,/\,Bit-Nr." beschriftet.

\paragraph{Empfehlung} Male das Raster auf Karopapier nach
(1~Modul = 1~Karo). Färbe die UTAHs mit Buntstiften — dabei lernst du
den Cursor-Pfad spielerisch. Die schwarzen Datenbits trägst du
\emph{danach} per Bleistift-Schraffur ein, anhand deiner berechneten
Codewords.

\subsection*{10×10-Raster für „MUT" — 8 Codewords}

Innenfläche: 8×8 Module = 64 Bits = 8~Codewords~à~8~Bits (3~Daten +
5~ECC, kein Padding).

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[x=8mm, y=-8mm, every node/.style={font=\tiny}]
  % Symbol-Aussenrahmen 10×10
  \draw[black] (0, 0) rectangle (10, 10);
  % L-Pattern: untere Kante (Zeile 9) + linke Kante (Spalte 0)
  \foreach \c in {0,...,9}{ \fill[black] (\c, 9) rectangle (\c+1, 10); }
  \foreach \r in {0,...,8}{ \fill[black] (0, \r) rectangle (1, \r+1); }
  % Zeitsignal: obere Kante (gerade Spalten), rechte Kante (ungerade Zeilen)
  \foreach \c in {0, 2, 4, 6, 8}{ \fill[black] (\c, 0) rectangle (\c+1, 1); }
  \foreach \r in {1, 3, 5, 7}{ \fill[black] (9, \r) rectangle (10, \r+1); }
  % Hilfsraster für Datenbereich
  \foreach \i in {1,...,9}{
    \draw[gray!40, very thin] (\i, 1) -- (\i, 9);
    \draw[gray!40, very thin] (1, \i) -- (9, \i);
  }
  % Inhalt aus Generator
  \input{abbildungen/tag19/mut_blank_colored}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\paragraph{Lesehilfe} Die Codewords sind durchnummeriert 1--8, in der
Reihenfolge: erst die drei Daten-CW (78, 86, 85), dann die fünf
ECC-CW. Der Cursor startet bei der UTAH von CW~1 oben rechts und
wandert zickzack durch das Symbol.

\clearpage

\subsection*{14×14-Raster für „GESCHAFFT" — 18 Codewords}

Innenfläche: 12×12 Module = 144 Bits = 18~Codewords~à~8~Bits
(8~Daten~CW im C40-Modus + 10~ECC, kein Padding). Größer, aber
rechnerisch derselbe Vorgang.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[x=6.5mm, y=-6.5mm, every node/.style={font=\tiny}]
  % Symbol-Aussenrahmen 14×14
  \draw[black] (0, 0) rectangle (14, 14);
  % L-Pattern
  \foreach \c in {0,...,13}{ \fill[black] (\c, 13) rectangle (\c+1, 14); }
  \foreach \r in {0,...,12}{ \fill[black] (0, \r) rectangle (1, \r+1); }
  % Zeitsignal
  \foreach \c in {0, 2, 4, 6, 8, 10, 12}{
    \fill[black] (\c, 0) rectangle (\c+1, 1);
  }
  \foreach \r in {1, 3, 5, 7, 9, 11}{
    \fill[black] (13, \r) rectangle (14, \r+1);
  }
  % Hilfsraster für Datenbereich
  \foreach \i in {1,...,13}{
    \draw[gray!40, very thin] (\i, 1) -- (\i, 13);
    \draw[gray!40, very thin] (1, \i) -- (13, \i);
  }
  % Inhalt aus Generator
  \input{abbildungen/tag19/geschafft_blank_colored}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\paragraph{Lesehilfe} CW~1 = $230$ (Latch nach C40), CW~2--7 = drei
C40-Triplet-Paare, CW~8 = $254$ (Unlatch zurück), CW~9--18 = 10~ECC.
Bei dieser Größe sind die Pastellfarben recht eng beieinander —
zwei Buntstift-Sets nebeneinander legen hilft.
